[{"_": "2018-09-06 19:12:55", "__": "a.horolets@uw.edu.pl", "title": "Czas wolny i adaptacja polskich migrant\u00f3w w miejskich i podmiejskich dzielnicach metropolii chicagowskiej", "titleEN": "Leisure participation and adaptation of Polish immigrants in urban and suburban neighborhoods of Chicago metro", "researchType": "scientist", "tags": ["Etniczno\u015b\u0107", "Migracje", "To\u017csamo\u015b\u0107", "Turystyka", "czas wolny"], "author": "dr hab. Anna Horolets", "team": "", "placeName": "Chicago, USA", "placeNameEN": "Chicago, USA", "placeCoords": {"lat": 41.876787, "lng": -87.636918}, "startYear": "2014", "endYear": "2014", "description": "Badania po\u015bwi\u0119cone roli czasu wolnego i przestrzeni miejskiej w adaptacji migrant\u00f3w w spo\u0142ecze\u0144stwie osiedlenia czy pobytu. Moimi partnerami w badaniach by\u0142y osoby, kt\u00f3re przyjecha\u0142y z Polski do USA po 1989 roku i w momencie badania zamieszkiwali miejskie i podmiejskie dzielnice metropolii chicagowskiej. Interesowa\u0142o mnie mi\u0119dzy innymi jak \u0142\u0105cz\u0105 si\u0119 ze sob\u0105 miejsce zamieszkania (dzielnica, ulica), mo\u017cliwo\u015bci sp\u0119dzania czasu wolnego i adaptacja do warunk\u00f3w spo\u0142ecze\u0144stwa ameryka\u0144skiego, w szczeg\u00f3lno\u015bci, do \u017cycia w Chicago.", "descriptionEN": "The research was focused on the role of leisure and urban space in migrants' adaptation in a society of residence. My research partners were migrants who came to the U.S. from Poland after 1989 and were residing in Chicago metropolitan area at the moment of research. I was interested in how the place of residence (district, block), leisure opportunities and choices and adaptation to American society, life in Chicago in particular, are interlinked.", "grant": "Fundacja Ko\u015bciuszkowska", "grantEN": "Kosciuszko Foundation", "URL1Description": "Informacje o projekcie na Facebooku", "URL1DescriptionEN": "FB site of the project, courtesy of PMA", "URL1": "https://www.facebook.com/events/250842195094736/", "URL2Description": "Opis projektu na Academia.edu ", "URL2DescriptionEN": "Project description on academia.edu", "URL2": "https://www.academia.edu/6991385/Leisure_participation_and_adaptation_of_Polish_immigrants_in_urban_and_suburban_neighborhoods_of_Chicago_metro", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1h37obat3Jl-SYpIff2n11zIx8H3FRLkH", "Photo1Description": "Mapa Chicago", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1rocWIVKUyEOTPv7D7H1J0hCqgUXH45uo", "Photo2Description": "Chicago skyline", "Photo3URL": "https://drive.google.com/open?id=12YiyppwtltAZW2_aWcxY2FbyWWgxScWJ", "Photo3Description": "Bar The Dock przy Montrose Beach, Chicago", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-06 22:05:44", "__": "a.horolets@uw.edu.pl", "title": "Praktyki czasu wolnego i postrzeganie przyrody. Polscy tury\u015bci i migranci w Islandii", "titleEN": "Leisure practices and perception of nature. Polish tourists and migrants in Iceland", "researchType": "scientist", "tags": ["Dziedzictwo", "Etniczno\u015b\u0107", "Jedzenie", "Literatura", "Materialno\u015b\u0107", "Migracje", "Pami\u0119\u0107", "To\u017csamo\u015b\u0107", "Turystyka", "Wizualno\u015b\u0107", "czas wolny"], "author": "dr Agata Bach\u00f3rz", "team": "dr hab. Anna Horolets, dr hab. Dorota Rancew-Sikora, prof. UG, prof. Unnur Dis Skaptadottir, prof. Kristine Loftsdottir, Anna Wojty\u0144ska, dr Anna Karlsdottir, Harald Schaller, dr Karolina Ciechorska-Kulesza, dr Magdalena Gajewska", "placeName": "Reykjavik, Islandia", "placeNameEN": "Reykjavik, Iceland", "placeCoords": {"lat": 64.146018, "lng": -21.943634}, "startYear": "2014", "endYear": "2016", "description": "Projekt wymiany badawczej dotyczy\u0142 powi\u0105za\u0144 mi\u0119dzy turystyk\u0105 i migracj\u0105, a tak\u017ce roli przyrody w obu typach mobilno\u015bci.", "descriptionEN": "The research exchange project was devoted to the links between tourism and migration, as well as to the role of nature in both types of mobility.", "grant": "Granty norweskie", "grantEN": "Norway grants, EEA grants", "URL1Description": "Opis projektu na stronie FFS", "URL1DescriptionEN": "Description of the project at FSS", "URL1": "http://www.fss.org.pl/en/content/leisure-practices-and-perception-nature-polish-tourists-and-migrants-iceland", "URL2Description": "Ksi\u0105\u017cka \"Mobility to the Edges of Europe\"", "URL2DescriptionEN": "The book \"Mobility to the Edges of Europe\" that was an outcome of the project", "URL2": "https://depot.ceon.pl/bitstream/handle/123456789/9284/Mobility%20to%20the%20Edges%20of%20Europe.pdf?sequence=1", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-06 22:10:06", "__": "a.horolets@uw.edu.pl", "title": "Rola mobilno\u015bci rekreacyjnej w procesach to\u017csamo\u015bciowych w\u015br\u00f3d polskich migrant\u00f3w poakcesyjnych w West Midlands, Wielka Brytania", "titleEN": "The role of leisure travel in identity formation of post-2004 Polish migrants to the UK", "researchType": "scientist", "tags": ["Etniczno\u015b\u0107", "Migracje", "Turystyka", "czas wolny"], "author": "dr hab. Anna Horolets", "team": "", "placeName": "Wolverhampton, Wielka Brytania", "placeNameEN": "Wolverhampton, UK", "placeCoords": {"lat": 52.586929, "lng": -2.134856}, "startYear": "2010", "endYear": "2011", "description": "Celem bada\u0144 by\u0142o stworzenie opisu wzor\u00f3w sp\u0119dzania czasu wolnego polskich migrant\u00f3w poakcesyjnych w brytyjskim poprzemys\u0142owym regionie West Midlands. W szczeg\u00f3lno\u015bci interesowa\u0142a mnie mobilno\u015b\u0107 rekreacyjna i turystyczna migrant\u00f3w i jej powi\u0105zanie z poczuciem przynale\u017cno\u015bci czy bycia u siebie w nowym kraju jako wa\u017cnym wymiarem proces\u00f3w to\u017csamo\u015bciowych.", "descriptionEN": "The project's aim was to map the leisure pursuits practiced by Polish post-accession migrants in West Midlands, one of the postindustrial regions of the UK. I was particularly interested in recreational and tourist mobility of migrants and its links with the feeling of belonging or feeling at home in a new country of residence. Focusing on leisure mobility was a way to study identity processes among migrants.", "grant": "Fundusz Leverhulme", "grantEN": "Leverhulme Trust", "URL1Description": "Opis projektu na academia.edu", "URL1DescriptionEN": "Project description on academia.edu", "URL1": "https://www.academia.edu/6991373/The_role_of_leisure_travel_in_identity_formation_of_post-2004_Polish_migrants_to_the_UK", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-07 09:26:12", "__": "ignaciuk.agata@gmail.com", "title": "Kultury planowania rodziny w Polsce (1945-1989)", "titleEN": "Birth control cultures in Poland (1945-1989)", "researchType": "scientist", "tags": ["Gender", "Ekonomia", "Materialno\u015b\u0107", "Medycyna", "Pami\u0119\u0107", "Polityka", "Seksualno\u015b\u0107", "Technologia", "Wizualno\u015b\u0107"], "author": "dr Agata Ignaciuk", "team": "dr hab. Agnieszka Koscia\u0144ska, mgr Agata Che\u0142stowska", "placeName": "Polska", "placeNameEN": "Polska", "placeCoords": {"lat": 52.850497, "lng": 19.000878}, "startYear": "2017", "endYear": "2018", "description": "Badamy histori\u0119 kulturow\u0105 planowania rodziny w PRL, rozumiej\u0105c je jako dyskurs i praktyk\u0119 na pograniczu polityki populacyjnej, wiedzy eksperckiej i popularnej oraz konkretnych do\u015bwiadcze\u0144 zwi\u0105zanych z  kontrol\u0105 urodze\u0144.\nInteresuj\u0105 nas r\u00f3\u017cne aspekty tego zagadnienia: \n\u2022  ewolucja pa\u0144stwowej polityki ludno\u015bciowej i jej interakcje z dzia\u0142aniami Ko\u015bcio\u0142a Katolickiego\n\u2022 sposoby tworzenia i popularyzacji wiedzy eksperckiej na temat planowania rodziny\n\u2022 a tak\u017ce przekonania i do\u015bwiadczenia os\u00f3b, kt\u00f3re w tym okresie zdobywa\u0142y wiedz\u0119 na temat \u017cycia seksualnego, r\u00f3l p\u0142ciowych, antykoncepcji, przerywania ci\u0105\u017cy i innych zagadnie\u0144 okre\u015blanych jako \u201eplanowanie rodziny\u201d", "descriptionEN": "We approach the cultures of family planning during Polish state-socialism as an intersection between population policies, expert and popular knowledge on birth control, and people\u2019s experiences related to contraception and abortion.\n\nOur research examines:\n\u2022 the evolution of state population policies and their interactions with those proposed and executed by the Catholic Church\n\u2022 production, circulation and popularization of expert knowledge on contraception and abortion\n\u2022 experiences and opinions linked to birth control of people who lived their reproductive lives between mid-1940s and late 1980s", "grant": "Projekt realizowany w ramach grantu POLONEZ (Narodowe Centrum Nauki, numer grantu 2016/21/P/HS3/04080). Projekt finansowany ze \u015brodk\u00f3w przeznaczonych na program finansowania bada\u0144 naukowych i innowacji UE \"Horyzont 2020\" na podstawie umowy Nr 665778 o dofinansowanie dzia\u0142a\u0144 \"Marie Sk\u0142odowska-Curie.", "grantEN": "This project has been funded by the National Science Center, Poland (POLONEZ grant no.  2016/21/P/HS3/04080). It has received funding from the European Union\u2019s Horizon 2020 research and innovation programme under the Marie Sk\u0142odowska-Curie grant agreement No 665778.", "URL1Description": "Kultury planowania rodziny w Polsce (1945-1989)", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "http://kulturyplanowaniarodziny.uw.edu.pl/", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "Birth Control Cultures in Poland, 1945-1989", "URL2": "http://birthcontrolcultures.uw.edu.pl", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1QIxPToPTjw9FH6-3r0SX9SUcnHUZHCYV", "Photo1Description": "Fot. Magazyn Przyjaci\u00f3\u0142ka, 1964, [reklama p\u0142ynu antykoncepcyjnego Afro]", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1OWPETO60MYuozcExTVbNeupR0xga8UM6", "Photo2Description": "Fot. Magazyn Przyjaci\u00f3\u0142ka, 1965, [reklama globulek antykoncepcyjnych Z]", "Photo3URL": "https://drive.google.com/open?id=18eiZEDANLH60dLH8sce44uAPraKEtGj3", "Photo3Description": "Fot. Zbigniew Sternadel, Andrzej \u0141ysikiewicz, \u201ePraktyczne metody regulacji urodze\u0144\u201d, 1978 (Warszawa, PZWL) [opakowania polskich tabletek antykoncepcyjnych]", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-07 15:48:39", "__": "k.waszczynska@uw.edu.pl", "title": "\u017bycie kulturalne gminy, na przyk\u0142adzie gminy Kadzid\u0142o i okolic", "titleEN": "", "researchType": "scientist", "tags": ["Dziedzictwo", "Jedzenie", "Sztuka", "To\u017csamo\u015b\u0107", "kultura regionalna", "spo\u0142eczno\u015b\u0107 lokalna", "imprezy folklorystyczne", "izby pami\u0119ci", "Ko\u0142a Gospody\u0144 Wiejskich", "historia lokalna"], "author": "dr Katarzyna Waszczy\u0144ska [kierownik Modu\u0142u II. \u017bycie kulturalne gminy; kierownik grantu dr hab. S\u0142awomir Sikora]", "team": "Ma\u0142gorzata Kowalska, Ewa Nizi\u0144ska, Krzysztof Braun", "placeName": "Chudek, D\u0119by, Dylewo, Jazgarka, Kadzid\u0142o, Myszyniec, Lipniki, Olszyny, Ostro\u0142\u0119ka, Wach, Wykrot - Kurpiowszczyzna; wojew\u00f3dztwo mazowieckie, Polska", "placeNameEN": "Gmina Kadzid\u0142o", "placeCoords": {"lat": 53.232718, "lng": 21.467132}, "startYear": "2013", "endYear": "2016", "description": "Badania dotyczy\u0142y identyfikacji i rejestracji praktyk kulturotw\u00f3rczych (organizowanych przez instytucje kultury, w\u0142adze samorz\u0105dowe, a tak\u017ce inicjowanych przez pojedyncze osoby; wa\u017cnym w\u0105tkiem by\u0142a kwestia uczestnictwa w nich). Poruszanym tematem by\u0142a tak\u017ce powi\u0105zana z nimi problematyka to\u017csamo\u015bci regionalnej na Kurpiowszczy\u017anie.", "descriptionEN": "", "grant": "w ramach grantu: Oddolne tworzenie kultury. Wielostanowiskowe studium por\u00f3wnawcze, dofinansowanego ze \u015brodk\u00f3w Ministra Kultury i Dziedzictwa Narodowego; kierownik grantu: dr hab. S\u0142awomir Sikora", "grantEN": "", "URL1Description": "Strona projektu \"Oddolne tworzenie kultury...\"", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "http://kulturaoddolna.pl/", "URL2Description": "Opis modu\u0142u badawczego", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "http://kulturaoddolna.pl/zycie-kulturalne/", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-07 15:53:07", "__": "k.waszczynska@uw.edu.pl", "title": "Identyfikacja narodowa, etniczna, klasowa i wyznaniowa na Bia\u0142orusi", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Etniczno\u015b\u0107", "Pami\u0119\u0107", "To\u017csamo\u015b\u0107", "religijno\u015b\u0107", "stereotyp", "relacje spo\u0142eczne"], "author": "dr Katarzyna Waszczy\u0144ska", "team": "Agata Bi\u0142as, Rafa\u0142 Poborski, Amudena Rutkowska, Rafa\u0142 Sadowski, Agata Wierzbowska, Krzysztof Wittels ", "placeName": "Nie\u015bwie\u017c i okolice: Dubiejki, Hanusowszczyna, Kaczanowicze, \u0141anie, Nowosi\u00f3\u0142ki, Osmo\u0142owo, Pietuchowszczyna, Pleszewicze, Rudawka, Saska Lipka, Siej\u0142owicze, S\u0142awkowo, Sn\u00f3w, U\u017canka (Wu\u017canka); Kleck i okolice: Babajewicze, Czyrwona Zorka, Kuchczyce; obw\u00f3d mi\u0144ski; ORAZ Lachowicze, obw\u00f3d brzeski, Republika Bia\u0142oru\u015b", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 53.223312, "lng": 26.675718}, "startYear": "1996", "endYear": "1997", "description": "Badania dotyczy\u0142y szeroko rozumianego problemu identyfikacji (z... oraz jako...), kt\u00f3ry umo\u017cliwia budowanie to\u017csamo\u015bci jednostki i grupy. Ich celem by\u0142o tak\u017ce odtworzenie funkcjonuj\u0105cych (dawniej i obecnie) obraz\u00f3w grup narodowych, etnicznych, spo\u0142ecznych, wyznaniowych, ich wzajemnych relacji oraz zachodz\u0105cych zmian pod wp\u0142ywem wydarze\u0144 historycznych, sytuacji ekonomicznej, politycznej i kulturalnej Bia\u0142orusi (w centrum zainteresowa\u0144 byli Bia\u0142orusini, Rosjanie, Polacy, prawos\u0142awni, katolicy, ale tak\u017ce dawniej szlachta i ch\u0142opi). Wa\u017cnym w\u0105tkiem by\u0142o poznanie stosunku do pa\u0144stwowo\u015bci bia\u0142oruskiej, do dzia\u0142a\u0144 odrodzeniowych kultury i j\u0119zyka bia\u0142oruskiego. ", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-07 15:58:19", "__": "k.waszczynska@uw.edu.pl", "title": "To\u017csamo\u015b\u0107 ludno\u015bci, zamieszkuj\u0105cej okolice Puszczy Bia\u0142owieskiej, czyli na pograniczu polsko-bia\u0142oruskim", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Dziedzictwo", "Etniczno\u015b\u0107", "Religia", "Materialno\u015b\u0107", "Pami\u0119\u0107", "Polityka", "To\u017csamo\u015b\u0107", "spo\u0142eczno\u015b\u0107 lokalna", "s\u0105siedztwo", "relacje cz\u0142owiek - przyroda (las)"], "author": "dr Katarzyna Waszczy\u0144ska; wsp\u00f3\u0142praca: Ewa Moroz-Keczy\u0144ska, Andrzej Keczy\u0144ski - Bia\u0142owieski Park Narodowy", "team": "Magdalena Bluj, Anna Daci\u00f3w, Dominika Diakiewicz, Agata Dubas, Mateusz Kubiak, Emilia Oko\u0142otowicz, Magdalena Plewowska, Marcin Posel, Artur Rodziewicz, Bogna R\u00f3\u017cyczka, R\u00f3\u017ca Rzepli\u0144ska, Agata Sterzycka, Katarzyna Wernicka, Jacek Wysocki, Konrad Zasztowt", "placeName": "Dmitrowicze i okolice: Abramowo, Agarodniki, Bie\u0142aja, Bobinka, Bo\u0142oto, Caresiny, Chamuciny, Chodosy,  Czarnaki, Chwojanowka, Czwirki, Daszewiczi, Galjonczyce, Gancewicze, Goroszkowka, Gwozdz, Hamutiny, Hulewicze, Jamienka,Kamieniuki, Klepaczy, Lubaszki, Makowiszczi, Mszanki, Omeleniec, Osinniki, Padbela, Padomsza, Panasiuki, Pastuchowo, Paszuckaja Buda, Pabielskija Paszuki, Sieliszcza, Siniticzi, Sipurka, Sto\u0142powiski, Ro\u017cnowka, Tropinka I,II, Wi\u0142y, Wnuczki, Zaljaszeny, Zanowiny; Szereszewo i okolice: Andrijanowka, Bakuny, Bie\u0142oje Sie\u0142o, Bie\u0142y Liesok, Borki, Brody, Chidry, Chwa\u0142owo, Czabachi, Czadiel, Czapieli, Diedowka, Ditawietczina, Do\u0142goje, Galieny, G\u0142ubokij Kut, G\u0142uszec, Go\u0142osiatino, Gonczary, Hryniewicze, Izbicy, Ja\u0142owa, Janowszczina, J\u00f3zefin, Juchnowiczi, Juryzdyka, Kaliedzizno, Kiwaczino, Klietnoje, Kotra, Krasnik, Kriniaca, Kupicze, Lichosielcy, Liewki, Mancy, Murawa, Mylnisk, Nepomucen\u00f3wka, Obryb, Okolnik, Pacyniczy, Pieredelsk, Popielewo, Prikolie\u015b, Radeck, Rudawka, Starowolia, Staruny, Stoi\u0142y, Suchopol, Suchowszczina, Szczerby, Szczerczowo, Tarasy, Teliaki, Wa\u015bki, Wybrady, Zaliesie, Zapolicze, Zareczie; Browsk i okolice: Dobrowola, Do\u0142gi Borek, Niemierza, Niemierzanka, Rudnia, Tichowola, Tuszemla; Swis\u0142ocz i Porozowo oraz okolice: Bezwodniki, Bojary, Borowiki, Czerepki, Deszkowsy, G\u0142uszki, Gorkawszczyna, Grinki, Jakuszowka, Ja\u0142owo, Jatwiesk, Juszkowiczi, Kaczki, Kalinowskaja, Kletisk, Ko\u0142onna, Krapiwnica, \u0141ozy, Masusziny, Micha\u0142ki, Mielnowo, Narkowiczi, Nowosie\u0142ki, Nowosie\u0142kowskoje Liesnictwo, Nowy Dwor, Otasiumiczi, Prazdniki, Romanowcy, Sokolniki, Studeniczy, Szuriczi, Teraspol, Werniki, Woronij Bor, Zalesnaja, Zapoliczi, \u017barkowszczyna, \u017bukowiczi; obwody brzeski i grodzie\u0144ski Republika Bia\u0142oru\u015b ORAZ Bia\u0142owie\u017ca i okolice: Budy, Masiewo, Podolany, Pogorzelce, Stoczek, Teremiski, Tropinka, Zastawa, Zwierzyniec; Hajn\u00f3wka i okolice: Bobinka, Czternasty, Dubiny, Jakubowo, Lipiny, \u0141ozice, Maj-Dan, N\u00f3\u017cka, Orzeszkowo, Piaski, Posto\u0142owa, Przechody, Siemian\u00f3wka, Skupowo (Stare, Kolonia), Smolany Sadek, Sorocza, Sowiny Gr\u00f3d, Starzyna, Topi\u0142o, Wojn\u00f3wka, Wiluki, Witowo, Zabagonie; Nowo Berezowo i okolice: Borek, Chytra, Czechy Orla\u0144skie, Czy\u017ce, Czy\u017cyki, Dubicze-Cerkiewne, Dubicze-Tofi\u0142owce, Grabowiec, Hrud\u00f3wka, Istok, Jagodniki, Judzianka, Kolonia Kuraszewo, Kot\u0142\u00f3wka, Kot\u00f3wka, Kowe\u0142a, Krywiatycze, Kuraszewo, Lady, Leniewo, \u0141osinka, \u0141uszcze, Mochnate, Morze, Nowiny, Nowy Kornin, Poryjewo, Staropole, Stare Berezowo, Stary Kornin, Szczyty-Dzi\u0119cio\u0142owo, Szczyty-Nowodwory, Szostakowo, Trywie\u017ca, Wygoda, Zbucz; woj. podlaskie, Polska", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 52.702236, "lng": 23.869617}, "startYear": "1998", "endYear": "1999", "description": "Badania dotyczy\u0142y spo\u0142eczno\u015bci lokalnych po obu stronach granicy polsko-bia\u0142oruskiej, kwestii konstruowania tej\u017ce spo\u0142eczno\u015bci i jej to\u017csamo\u015bci narodowej, wyznaniowej, regionalnej. Podejmowanym w\u0105tkiem by\u0142a tak\u017ce lokalna historia (w kontek\u015bcie pa\u0144stwowym, administracyjnym, jak i konkretnych wydarze\u0144) oraz wsp\u00f3\u0142czesno\u015b\u0107 - relacje s\u0105siedzkie, etniczne, wyznaniowe; postawy wobec wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci (od symboliki narodowej po znaczenie sukcesu w \u017cyciu jednostki). Interesowano si\u0119 r\u00f3wnie\u017c relacjami cz\u0142owieka i przyrody (badania by\u0142y realizowane wok\u00f3\u0142 ca\u0142ego kompleksu Puszczy Bia\u0142owieskiej)", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-07 16:03:26", "__": "k.waszczynska@uw.edu.pl", "title": "Obrazy grup narodowych, etnicznych, wyznaniowych i spo\u0142ecznych - Bia\u0142oru\u015b, czyli o to\u017csamo\u015bci ludno\u015bci okolic S\u0142onimia i Dziat\u0142owa", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Etniczno\u015b\u0107", "Religia", "Pami\u0119\u0107", "Polityka", "To\u017csamo\u015b\u0107", "spo\u0142eczno\u015b\u0107 lokalna", "przesiedlenia", "wojna", "kult maryjny", "miasto", "wie\u015b"], "author": "dr Katarzyna Waszczy\u0144ska", "team": "Edyta B\u0142aszczak, Anita Broda, Maria Dyli\u0144ska, Krzysztof Jarymowicz, Monika Jakubowska, Pawe\u0142 Krzyworzeka, Anna Rejf, Maria Roman, Wojciech Siegie\u0144, Urszula Sko\u015bkiewicz, Katarzyna Szatkowska, Magdalena Woli\u0144ska, Barbara Volkov\u00e1", "placeName": "S\u0142onim i okolice: Albertyn, Chmielnica, Haraszewicze, Jakimowicze, \u0141obazau\u0142ka, Nag[h]ujewicze, Nowor\u0142owicze, \u0141obozowka, Stajki, Szy\u0142awicze, Tyszewicze, W\u00f3lka, Zagorie, Zalessie, Zawiersze, \u017byrowice; Dziat\u0142owo i okolice: Butwie\u0142owicze, Chadziawlany, Jurawicze, Majducie, Zasiecie, Jatwie\u017a, Ruda Jaworska, Nowosi\u00f3\u0142ki, Moskalowce, Norcewicze, Pa\u0142ubeczki, Pinczyce, Pogiery, Raklewicze, Sawicze, Wi\u0105zowiec, Zapole, Zasiecie, \u017bmijo\u0142cy; Koz\u0142owszczyna i okolice: Ko\u0142ki, Kucki, Ma\u015bloucy, Nienadowicze, Podwialikaje, R\u0119dzi\u0142owszczyzna, Rohotna; Iwie i Urciszki; obw\u00f3d grodzie\u0144ski, Republika Bia\u0142oru\u015b ORAZ Nowe Berezowo, woj. podlaskie, Polska", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 53.089893, "lng": 25.310487}, "startYear": "2000", "endYear": "2001", "description": "Badania dotyczy\u0142y problematyki to\u017csamo\u015bciowej w spo\u0142eczno\u015bciach lokalnych S\u0142onimia, Koz\u0142owszczyzny i Dziat\u0142owa. W\u015br\u00f3d podejmowanych w\u0105tk\u00f3w znalaz\u0142y si\u0119 te odnosz\u0105ce si\u0119 do przesz\u0142o\u015bci - obecno\u015bci, dzia\u0142alno\u015bci i relacji rodziny Pus\u0142owskich, aktywno\u015bci partyzantki sowieckiej w okolicach S\u0142onimia i \u017byrowic, przesiedle\u0144 mieszka\u0144c\u00f3w ze wschodniej Polski w okolice Dziat\u0142owa; ale tak\u017ce wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci - relacji s\u0105siedzkich, etnicznych, wyznaniowych (m.in. Tatar\u00f3w, baptyst\u00f3w, prawos\u0142awnych, katolik\u00f3w), relacjami rodzinnymi. Wa\u017cnym tematem by\u0142a kwestia bia\u0142orusko\u015bci i stosunku do j\u0119zyka oraz kultury bia\u0142oruskiej; interesowano si\u0119 r\u00f3wnie\u017c konstruowaniem obrazu S\u0142onimia, Dziat\u0142owa oraz \u017cyciem codziennym ich mieszka\u0144c\u00f3w; podj\u0119tym w\u0105tkiem by\u0142 tak\u017ce kult Matki Boskiej \u017byrowickiej; Badania by\u0142y prowadzone r\u00f3wnie\u017c w Polce, nad monografi\u0105 spo\u0142eczno\u015bci Nowego Berezowa (woj. podlaskie).", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-07 16:09:56", "__": "k.waszczynska@uw.edu.pl", "title": "Problematyka bia\u0142oruskiej to\u017csamo\u015bci narodowej i kulturowej", "titleEN": "", "researchType": "scientist", "tags": ["Etniczno\u015b\u0107", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr Katarzyna Waszczy\u0144ska", "team": "", "placeName": "Mi\u0144sk i okolice: Gatovo, Kuncewicze, Maciukouszczyna, Novinki, Ratamka, Sienice, Wouczkowicze, \u017bdanowicze; obw\u00f3d mi\u0144ski, Republika Bia\u0142oru\u015b", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 53.999269, "lng": 27.548801}, "startYear": "1997", "endYear": "2003", "description": "Badania dotyczy\u0142y problematyki to\u017csamo\u015bciowej i relacji mi\u0119dzyetnicznych. Skupia\u0142y si\u0119 przede wszystkim na rozm\u00f3wcach deklaruj\u0105cych si\u0119 jako Bia\u0142orusini.", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-07 16:12:34", "__": "k.waszczynska@uw.edu.pl", "title": "\u015awiadomo\u015b\u0107 pochodzenia szlacheckiego", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Etniczno\u015b\u0107", "Pami\u0119\u0107", "To\u017csamo\u015b\u0107", "stereotyp", "relacje szlachta-ch\u0142opi"], "author": "dr Katarzyna Waszczy\u0144ska", "team": "", "placeName": "Oszmiana i okolice: Boruny, Ciekany k/Ankud, Dociszki, Grau\u017cyszki, Go\u0142gieniszki k/Murowanej Oszmianki, Grodzie, Holszany, Kamionka k/Holszan, Kleje, Kulszany, Reczkiany, So\u0142y, Szczepanowicze, Traby, Zamo\u015bciany, Zarzecze, \u017buprany; obw\u00f3d grodzie\u0144ski, Republika Bia\u0142oru\u015b ORAZ Bujwidze i okolice: Chor\u0105\u017cyszki, Iszoryszki, Symon\u00f3wka, \u015awi\u0119tniki, Teklany, Weso\u0142ucha, Wysokie, \u017bwiniany, rejon wile\u0144ski, Republika Litewska ", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 54.426549, "lng": 25.931075}, "startYear": "1994", "endYear": "1995", "description": "Badania dotyczy\u0142y pami\u0119ci o mieszka\u0144cach za\u015bciank\u00f3w drobnoszlacheckich w parafii Bujwidze oraz okolic szlacheckich na Oszmia\u0144szczy\u017anie. Poruszane w\u0105tki dotyczy\u0142y kwestii pochodzenia szlacheckiego, kultury szlacheckiej oraz relacji mi\u0119dzy szlacht\u0105 a ch\u0142opami (w tym stereotyp\u00f3w na ich temat).", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-07 16:19:43", "__": "k.waszczynska@uw.edu.pl", "title": "Mi\u0119dzy tradycj\u0105 a wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci\u0105. Monografia p\u00f3\u0142nocno-zachodniej Suwalszczyzny", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Etniczno\u015b\u0107", "Pami\u0119\u0107", "To\u017csamo\u015b\u0107", "spo\u0142eczno\u015b\u0107 lokalna", "lokalni rzemie\u015blnicy", "rolnicy"], "author": "dr Katarzyna Waszczy\u0144ska [wsp\u00f3\u0142prowadz\u0105cy - Krzysztof Snarski z Muzeum Okr\u0119gowego w Suwa\u0142kach]", "team": "Daria Boruta, Zofia Borysiewicz, Karolina \u0106wiek, Piotr Go\u0142\u0119biewski, Marcin Hinz, Irena Flores-Horoszkiewicz, Maciej Wiktor Kornobis, Barbara Olejnik, Joanna Przewo\u017anik, Marta Sitkiewicz, Katarzyna Skotnicka, Maria Zaborowska", "placeName": "Bachanowo, Blenda, Czostk\u00f3w, Go\u015bciniec Zusenkowski, Ha\u0144cza, Iwaniszki, Kruszki, Krzyw\u00f3lka, Linowo, \u0141anowicze Ma\u0142e, Maciejowi\u0119ta, Morgi, Stare Motule, Nowe Motule, Olszanka, Paw\u0142\u00f3wka, Paw\u0142\u00f3wka Nowa, Prawy Las, Prze\u0142omka, Przero\u015bl, Kolonia Przero\u015bl, Nowa Przero\u015bl, Przero\u015bl Go\u0142dapska, Przystajne, Rak\u00f3wek, Roman\u00f3wka, Rospuda, Sta\u0144czyki, Supienie, \u015amieciuch\u00f3wka, To(a)bo\u0142\u00f3wka, Tuniszki, Zusenko - Suwalszczyzna, wojew\u00f3dztwo podlaskie, Polska", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 54.108308, "lng": 22.935022}, "startYear": "2009", "endYear": "2010", "description": "Badania dotyczy\u0142y spo\u0142eczno\u015bci lokalnej Przero\u015bli i Filipowa oraz ich z okolic (p\u00f3\u0142nocno-zachodnia Suwalszczyzna). W\u015br\u00f3d poruszanych w\u0105tk\u00f3w znalaz\u0142y si\u0119: pami\u0119\u0107 o ewangelikach, Niemcach, volksdeutchach, wsp\u00f3\u0142czesna to\u017csamo\u015b\u0107 grupy ewangelickiej w p\u00f3\u0142nocno-zachodniej Suwalszczy\u017anie; pami\u0119\u0107 o \u017bydach w Przero\u015bli; kszta\u0142towanie to\u017csamo\u015bci regionalnej, lokalnej; wp\u0142yw przemian kulturowych, spo\u0142ecznych, politycznych na \u017cycie rolnika; postrzeganie biedy i bogactwa przez mieszka\u0144c\u00f3w wsi; postrzeganie niepe\u0142nosprawno\u015bci; aktywne kobiety \u2013 charakterystyka zjawiska; rola muzyki w \u017cyciu mieszka\u0144c\u00f3w Przero\u015bli i okolic \u2013 muzycy amatorzy i ich opowie\u015bci o pasji muzykowania; dawni i obecni rzemie\u015blnicy (na przyk\u0142adzie kowala, zduna, kamieniarza). \nBadania by\u0142y realizowane we wsp\u00f3\u0142pracy z Muzeum Okr\u0119gowym w Suwa\u0142kach\n", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-07 16:22:39", "__": "k.waszczynska@uw.edu.pl", "title": "To\u017csamo\u015b\u0107 kulturowa spo\u0142eczno\u015bci lokalnej okolic Kosowa Poleskiego i R\u00f3\u017cany", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Etniczno\u015b\u0107", "Religia", "Pami\u0119\u0107", "Polityka", "To\u017csamo\u015b\u0107", "spo\u0142eczno\u015b\u0107 lokalna", "s\u0105siedztwo", "wojna", "relacje mi\u0119dzywyznaniowe", "ZSRR"], "author": "dr Katarzyna Waszczy\u0144ska; wsp\u00f3\u0142praca: Dominika Diakiewicz (doktorantka IS PAN)", "team": "Teresa Andrzejewicz, Justyna Bicz, Agnieszka Brzozowska, Justyna Chmielewska, Marta Grucha\u0142a vel Gruchalska, Ma\u0142gorzata Iwaszkiewicz, Joanna Kozera, Maria Kowalczyk, Magdalena Mazur, Maria Oleksiak, Dominika Ozga, Aleksandra Reduch, Pola Ro\u017cek", "placeName": "R\u00f3\u017cna i okolice: Bajki, Biare\u017anica, Do\u0142ki, Klepacze, Ko\u0142ozuby, Kryniczka,Kuziewicze, \u0141ososin, Ma\u0144czyki, Mierzewicze, Nowosady, Ososzniki, Ostrawa, Ostrowok Paw\u0142owo, Sielawicze, Szczytno, Szejpicze, Warani\u0142owicze, Wereczeczy, Witra\u017c Zagarycze, Zapolje, Zieleniewicze; Kosowo Poleskie i okolice: Alba, Bielawicze, Bycz, Chryszczanowicze, Goszczewo, Jurczyki, Olszanica, Razmierki, Stajki, Skuraty, Wieraszki, Zapolie; \u0141ysk\u00f3w i okolice: Asoszniki, Barysiki, Bojary, Chorowszczyzna, Haniewicze, Hrusk, Karasie, Mohiloucy, Moloczki, Krupy, Rudnia, Szybaj\u0142y, Wereszczaki, Wilianowo, Wola; obw\u00f3d brzeski, Republika Bia\u0142oru\u015b", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 52.756681, "lng": 25.155129}, "startYear": "2003", "endYear": "2004", "description": "Badania dotyczy\u0142y problematyki to\u017csamo\u015bciowej w spo\u0142eczno\u015bciach lokalnych R\u00f3\u017can, Kosowa Poleskiego i \u0141yskowa. W\u015br\u00f3d podejmowanych w\u0105tk\u00f3w znalaz\u0142y si\u0119 te odnosz\u0105ce si\u0119 do pami\u0119ci o rodzinie Ko\u015bciuszk\u00f3w i dworku w Mereczowszczy\u017anie oraz pa\u0142acu Sapieh\u00f3w w R\u00f3\u017canie, spo\u0142eczno\u015bci \u017cydowskiej, okupacji niemieckiej, czas\u00f3w ZSRR; ale tak\u017ce wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci - relacji s\u0105siedzkich, etnicznych, wyznaniowych (m.in. Cygan\u00f3w, prawos\u0142awnych, katolik\u00f3w, muraszkowc\u00f3w). Wa\u017cnym tematem by\u0142a kwestia bia\u0142orusko\u015bci i stosunku do historii, j\u0119zyka oraz kultury bia\u0142oruskiej, relacji mi\u0119dzy Bia\u0142oru\u015b - Zach\u00f3d; interesowano si\u0119 r\u00f3wnie\u017c \u017cyciem codziennym (dawniej i obecnie) mieszka\u0144c\u00f3w Kosowa Poleskiego, \u0141yskowa.", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-11 15:25:22", "__": "a.horolets@uw.edu.pl", "title": "Tereny zielone a integracja imigrant\u00f3w", "titleEN": "Natural Environments and Inclusion of Immigrant Minorities", "researchType": "scientist", "tags": ["Etniczno\u015b\u0107", "Materialno\u015b\u0107", "Migracje", "To\u017csamo\u015b\u0107", "czas wolny", "miasto", "przestrze\u0144 publiczna"], "author": "prof. Monika Stodolska", "team": "dr hab. Anna Horolets, Dr. Karin Peters, Dr. Mariola Fernandez, Ella Duan, Jan Neuman", "placeName": "Urbana-Champaign, IL, USA; Wageningen, NL; Dortmund, DE; Warszawa, PL", "placeNameEN": "Urbana-Champaign, IL, USA; Wageningen, NL; Dortmund, DE; Warsaw, PL", "placeCoords": {"lat": 40.111292, "lng": -88.249753}, "startYear": "2012", "endYear": "2013", "description": "Por\u00f3wnawcze badania sposob\u00f3w rekreacyjnego korzystania z teren\u00f3w zielonych w\u015br\u00f3d migrant\u00f3w w USA (Latynosi i Chi\u0144czycy), Holandii (Maroka\u0144czycy), Niemczech (Turcy) i Polsce (Wietnamczycy i Ukrai\u0144cy) oraz znacze\u0144 przypisywanych rekreacji w takich miejscach.", "descriptionEN": "The patterns of natural environments leisurely use among migrants in the U.S. (Latino and Chinese migrants), the Netherlands (Maroccan migrants), Germany (Turkish migrants) and Poland (Vietnamese and Ukrainian migrants). The study of meanings ascribed to natural environments leisurely use. ", "grant": "Badania wspierane przez grant wewn\u0119trzny University of Illinois at Urbana-Champaign.", "grantEN": "The research supported by the University of Illinois at Urbana-Champaign.", "URL1Description": "Artyku\u0142 w czasopi\u015bmie Leisure Sciences pt. Immigrants' Adaptation and Interracial/Interethnic Interactions in Natural Environments", "URL1DescriptionEN": "Immigrants' Adaptation and Interracial/Interethnic Interactions in Natural Environments", "URL1": "https://doi.org/10.1080/01490400.2016.1213676", "URL2Description": "Artyku\u0142 w czasopi\u015bmie Urban Forestry and Urban Greening The role of natural environments in developing a sense of belonging: A comparative study of immigrants in the U.S., Poland, the Netherlands and Germany", "URL2DescriptionEN": "The role of natural environments in developing a sense of belonging: A comparative study of immigrants in the U.S., Poland, the Netherlands and Germany", "URL2": "https://doi.org/10.1016/j.ufug.2016.04.001", "URL3Description": "Artyku\u0142 w czasopi\u015bmie Leisure Studies pt. Changes in recreation participation in natural environments after immigration among immigrants in the U.S., Netherlands, Germany and Poland", "URL3DescriptionEN": "Changes in recreation participation in natural environments after immigration among immigrants in the U.S., Netherlands, Germany and Poland", "URL3": "https://doi.org/10.1080/02614367.2016.1271820", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-11 15:40:29", "__": "a.horolets@uw.edu.pl", "title": "Zarz\u0105dzanie europejskim kryzysem uchod\u017ac\u00f3w w sytuacji braku konsensusu. Pojawienie si\u0119 strategii w Polsce, na W\u0119grzech i w Rumunii", "titleEN": "Managing the European Refugee Crisis When There Is Lack of Consensus: Emergence of Strategies in Poland, Hungary and Romania", "researchType": "scientist", "tags": ["Etniczno\u015b\u0107", "Migracje", "Polityka", "Prawo", "Uchod\u017actwo", "polityki publiczne", "kryzys"], "author": "dr hab. Adriana Mica", "team": "dr hab. Anna Horolets, dr Miko\u0142aj Pawlak, dr Pawe\u0142 Kubicki, dr Mark Kekesi, Cosmina Paul, Barbara To\u0142\u0142oczko, Balint Dora", "placeName": "Warszawa, Polska; Budapeszt i Szeged, W\u0119gry; Cluj, Rumunia", "placeNameEN": "Warsaw, Poland; Budapest and Seged, Hungary; Cluj, Romania", "placeCoords": {"lat": 47.49832, "lng": 19.057576}, "startYear": "2016", "endYear": "2019", "description": "W ramach badania analizowane b\u0119dzie to, jak negocjuj\u0105 podmioty i instytucje dotkni\u0119te przez kryzys decyzyjny i jak wypracowuj\u0105 rozwi\u0105zania oraz p\u00f3\u017aniejsze zarz\u0105dzanie kryzysem. Badanie skupia si\u0119 na tzw. \u201eeuropejskim kryzysie uchod\u017aczym\u201d 2015 r. a szczeg\u00f3\u0142owe studia przypadk\u00f3w to Polska, W\u0119gry i Rumunia.", "descriptionEN": "The project investigates the strategies of developing or of maintaining consensus which become observable in the coping with the so called European refugee crisis of 2015. The managing of the European refugee crisis demonstrates the preoccupation with the lack of consensus regarding various plans. The project looks at how the plan of redistribution of asylum seekers is negotiated between the EU actors in Poland, Hungary and Romania.", "grant": "NCN, decyzja numer DEC-2015/19/B/HS6/00080", "grantEN": "NSC, decision nr DEC-2015/19/B/HS6/00080", "URL1Description": "Strona projektu", "URL1DescriptionEN": "Project website", "URL1": "http://refugee-crisis.uw.edu.pl", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-12 12:31:55", "__": "ruxandra.ana@gmail.com", "title": "Dziedzictwo kulturowe w procesie przemian: turystyka, taniec i zmiana spo\u0142eczno-ekonomiczna na Kubie", "titleEN": "Cultural heritage in transition: tourism, dance, and socio-economic change in Cuba", "researchType": "phd_student", "tags": ["Dziedzictwo", "Turystyka", "Taniec"], "author": "mgr Ruxandra Ana", "team": "", "placeName": "Hawana, Kuba", "placeNameEN": "Havana, Cuba", "placeCoords": {"lat": 23.113487, "lng": -82.402957}, "startYear": "2018", "endYear": "2021", "description": "G\u0142\u00f3wnym celem projektu jest przeprowadzenie antropologicznych bada\u0144 na temat turystycznych, politycznych i ekonomicznych sposob\u00f3w wykorzystania niematerialnego dziedzictwa kulturowego, poprzez skupienie si\u0119 na praktykach tanecznych. Projekt prze\u0142o\u017cy si\u0119 na rozw\u00f3j studi\u00f3w nad dziedzictwem kulturowym, analizuj\u0105c je w relacji z: (1) wyobra\u017ceniami turystycznymi i mobilno\u015bci\u0105, (2) przedsi\u0119biorczo\u015bci\u0105, zmian\u0105 spo\u0142eczn\u0105 i praktykami zwi\u0105zanymi z prac\u0105 oraz (3) uciele\u015bnieniem.\nBadania planowane w ramach projektu b\u0119d\u0105 si\u0119 koncentrowa\u0107 wok\u00f3\u0142 kontekst\u00f3w politycznych, ekonomicznych i spo\u0142ecznych dziedzictwa.\n", "descriptionEN": "The general scientific purpose of this project is to conduct an anthropological study on the touristic, political, and economic uses of cultural intangible heritage, by focusing on dance practices. Therefore, the main aims of the project are threefold, addressing cultural heritage in relation to (1) tourism imaginaries and mobilities, (2) entrepreneurship, work practices, and social change and (3) embodiment. Research is focused on the political, economic and social contexts of intangible heritage.", "grant": "Projekt finansowany przez Narodowe Centrum Nauki, numer rejestracyjny 2017/25/N/HS3/00315", "grantEN": "Project financed by the National Science Centre, registration number 2017/25/N/HS3/00315", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-13 14:19:30", "__": "emaciejewska@uw.edu.pl", "title": "Adopcja jako proces, do\u015bwiadczenie i instytucja", "titleEN": "Adoption as a Process, Experience, and Institution", "researchType": "scientist", "tags": ["Dzieci\u0144stwo", "Gender", "Materialno\u015b\u0107", "Pami\u0119\u0107", "Polityka", "To\u017csamo\u015b\u0107", "Pokrewie\u0144stwo", "Rodzina"], "author": "dr Ewa Maciejewska-Mroczek", "team": "Anna Krawczak, dr hab. Magdalena Radkowska-Walkowicz, Maria Reimann, dr Anna Witeska-M\u0142ynarczyk", "placeName": "Polska", "placeNameEN": "Poland", "placeCoords": {"lat": 52.850497, "lng": 19.000878}, "startYear": "2018", "endYear": "2021", "description": "Celem projektu jest opisanie adopcji we wsp\u00f3\u0142czesnej Polsce. Badaj\u0105c adopcj\u0119 jako zjawisko spo\u0142eczno-kulturowe, mo\u017cemy podda\u0107 antropologicznej refleksji wsp\u00f3\u0142czesne koncepcje dzieci\u0144stwa, rodziny, opieki oraz roli pa\u0144stwa w tworzeniu normatywnych struktur pokrewie\u0144stwa. Zamierzamy przeanalizowa\u0107 to, jakie warto\u015bci i idee konstruuj\u0105 spo\u0142eczny fenomen adopcji w Polsce i jak s\u0105 odzwierciedlane w do\u015bwiadczeniach os\u00f3b, kt\u00f3rych ona dotyczy.\n\nW centrum bada\u0144 sytuujemy dziecko i jego rodzin\u0119. Zgodnie z rozpoznaniami i celami wsp\u00f3\u0142czesnej antropologii, w kt\u00f3rych istotne jest us\u0142yszenie g\u0142os\u00f3w podmiot\u00f3w s\u0142abo lub wcale niereprezentowanych, chcia\u0142yby\u015bmy umo\u017cliwi\u0107 zabranie g\u0142osu dzieciom w sprawach ich dotycz\u0105cych. W centrum zainteresowania sytuujemy dziecko, nie tylko jako podmiot/obiekt dzia\u0142a\u0144 r\u00f3\u017cnych aktor\u00f3w, lecz tak\u017ce jako wa\u017cnego, tw\u00f3rczo dzia\u0142aj\u0105cego aktora.", "descriptionEN": "The aim of this project is to analyse and describe adoption in contemporary Poland. Adoption constitutes a socio-cultural phenomenon perfectly fitted for deepening anthropological understanding of contemporary ideas about children, family, care, and the role of the state for the production of normative structures of kinship. In the proposed project, I aim to unpack a set of values and ideas relevant and formative for the actual adoption experiences in Poland.\n", "grant": "Badanie finansowane ze \u015brodk\u00f3w Narodowego Centrum Nauki, nr grantu 2017/27/B/HS3/00645", "grantEN": "This research project is financed by National Science Center, no. 2017/27/B/HS3/00645", "URL1Description": "Strona projektu na stronie Interdyscyplinarnego Zespo\u0142u Bada\u0144 nad Dzieci\u0144stwem UW", "URL1DescriptionEN": "Webpage on the Interdisciplinary Childhood Studies Research Team site", "URL1": "http://childhoods.uw.edu.pl/projekt-adopcja/", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-13 14:23:15", "__": "a.malewska-szalygin@uw.edu.pl", "title": "Etnografia odbioru przekazu medialnego a wiedza potoczna", "titleEN": "Ethnography of media audience and the common sense", "researchType": "scientist", "tags": ["Polityka", "Postsocjalizm", "Media"], "author": "dr hab. Anna Malewska-Sza\u0142ygin", "team": "", "placeName": "Wsie gminy Nowy Targ, Podhale, Polska", "placeNameEN": "Nowy Targ county, Podhale region, Poland", "placeCoords": {"lat": 49.477048, "lng": 20.021896}, "startYear": "2012", "endYear": "2014", "description": "Projekt zrealizowany we wsiach Podhala, nakierowany na powi\u0105zania pomi\u0119dzy przekazem medialnym a wiedz\u0105 potoczn\u0105 o polityce. Badania dotyczy\u0142y \"u\u017cytkowania\" (w rozumieniu de Certeau) tre\u015bci pochodz\u0105cych z medi\u00f3w w procesie dyskursywnego konstruowania indywidualnych to\u017csamo\u015bci politycznych.", "descriptionEN": "Project implemented in the villages of Podhale, aimed at the links between the media message and local  knowledge about politics. The research concerned the \"use\" (in the sense of de Certeau) of content coming from the media in the process of discursive construction of individual political identities.", "grant": "Grant NCN OPUS Nr  2011/03/B/HS3/00338", "grantEN": "National Science Center OPUS Nr  2011/03/B/HS3/00338", "URL1Description": " Artyku\u0142 - Media na wsi podhala\u0144skiej", "URL1DescriptionEN": "Article - Media in the Podhale villages", "URL1": "http://www.ejournals.eu/Prace-Etnograficzne/Tom-42-2014/42-4-2014/art/4878/", "URL2Description": "Widz wolny czy bezwolny - rozdzia\u0142 w ksi\u0105\u017cce Media wolne czy bezwolne, 2011", "URL2DescriptionEN": "Free or non-free viewer - chapter in the book Free or non-free media", "URL2": "https://www.academia.edu/33778803/Widz_wolny_czy_bezwolny", "URL3Description": " Memy - nowa forma forma wiedzy potocznej o polityce - rozdzia\u0142 w ksi\u0105\u017cce Memy czyli \u017cycie spo\u0142eczne w czasach kultury obrazu 2017", "URL3DescriptionEN": "Memes a new form of common sense knowledge about politics", "URL3": "  https://www.academia.edu/35634719/Memes_a_new_form_of_common_sense_knowledge_about_politics ", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-18 12:18:41", "__": "a.malewska-szalygin@uw.edu.pl", "title": "Etnopolitologia - wiedza potoczna o w\u0142adzy, pa\u0144stwie, polityce, narodzie i demokracji we wsiach powiatu Nowy Targ (Podhale)", "titleEN": "Ethnopolitology - common sense knowledge about power, state, politics, nation and democracy in the villages of Nowy Targ county (Podhale region)", "researchType": "scientist", "tags": ["Polityka", "Postsocjalizm", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr hab. Anna Malewska-Sza\u0142ygin", "team": "", "placeName": "Wsie gminy Nowy Targ, Podhale, Polska", "placeNameEN": "Nowy Targ county, Podhale region, Poland", "placeCoords": {"lat": 49.477048, "lng": 20.021896}, "startYear": "1999", "endYear": "2005", "description": "Badania dotyczy\u0142y wiedzy potocznej czy raczej lokalnych wyobra\u017ce\u0144 o w\u0142adzy, pa\u0144stwie, polityce, demokracji, obywatelstwie i narodzie re-konstruowanych z wypowiedzi mieszka\u0144c\u00f3w wsi nowotarskich.  Badania, realizowane wraz z grup\u0105 student\u00f3w IEiAK UW, prowadzono metod\u0105 wywiad\u00f3w otwartych, pog\u0142\u0119bionych.", "descriptionEN": "The research focused on common-sense knowledge or rather social imaginaries of the government, the state, politics, democracy, citizenship and nation re-constructed from the conversations with the inhabitants of the  Nowy Targ villages.Studies were conducted with a group of students of the Institute of Ethnology and Cultural Anthropolgy, at the University of Warsaw. The qualitative research method included in-depth interviews.", "grant": "MNiSW Badania statutowe Uniwersytetu Warszawskiego ", "grantEN": "Ministry of Science and Higher Education, subsidy for research of employees of the University of Warsaw", "URL1Description": "Monografia - Wyobra\u017cenia o pa\u0144stwie i w\u0142adzy we wsiach nowotarskich 1999-2005, Warszawa: DiG 2008,", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://www.academia.edu/33778415/WYOBRA%C5%BBENIA_O_PA%C5%83STWIE_I_W%C5%81ADZY_WE_WSIACH_NOWOTARSKICH_1999-2005_2008_.pdf", "URL2Description": "Book - Social Imaginaries of the State and Central Authority in Polish Highland Villages, 1999-2005, t\u0142um. A. Korzeniowska, S. Sikora, Newcastel upon Tyne UK: Cambridge Scholars Publishing 2017", "URL2DescriptionEN": "Book - Social Imaginaries of the State and Central Authority in Polish Highland Villages, 1999-2005, t\u0142um. A. Korzeniowska, S. Sikora, Newcastel upon Tyne UK: Cambridge Scholars Publishing 2017", "URL2": "https://www.cambridgescholars.com/social-imaginaries-of-the-state-and-central-authority-in-polish-highland-villages-1999-2005", "URL3Description": "Postsocialism as a Diagnostic Tool. Common-Sense Concepts of Power and State in Southern Poland \"Ethnologia Europea\" 2011: 4", "URL3DescriptionEN": "Postsocialism as a Diagnostic Tool. Common-Sense Concepts of Power and State in Southern Poland \"Ethnologia Europea\" 2011: 4", "URL3": "https://www.academia.edu/33778327/EE_41_2_Postsocialism_as_a_Diagnostic_Tool_Common_Sense_Concepts_of_Power_and_State_in_Southern_Poland", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-18 13:20:12", "__": "a.malewska-szalygin@uw.edu.pl", "title": "Wiedza potoczna o sprawach publicznych", "titleEN": "Local knowledge about public affairs ", "researchType": "scientist", "tags": ["Polityka", "Postsocjalizm"], "author": "dr hab. Anna Malewska-Sza\u0142ygin", "team": "Studenci IEiAK UW", "placeName": "wsie gminy Wydminy, region Mazury, Polska", "placeNameEN": "villages around Wydminy, Mazury region, Poland", "placeCoords": {"lat": 53.969191, "lng": 22.04161}, "startYear": "1993", "endYear": "1997", "description": " Badania prowadzone  metod\u0105 etnograficzn\u0105 we wsiach jednej z gmin mazurskich, w okresie  po wprowadzeniu Ustawy o Samorz\u0105dzie Terytorialnym (1990), po powo\u0142aniu Komitet\u00f3w Obywatelskich, przeprowadzeniu pierwszych wolnych wybor\u00f3w samorz\u0105dowych (1990) i pojawieniu si\u0119 zaanga\u017cowanej prasy lokalnej. Wyniki bada\u0144 prezentuj\u0105 proces wytwarzania nowych, bardziej demokratycznych sposob\u00f3w wy\u0142aniania w\u0142adz gminnych oraz nowych form zarz\u0105dzania gmin\u0105. Rozmowy przeprowadzone  z mieszka\u0144cami wsi kre\u015bl\u0105 obraz walki wyborczej widziany oczami lokalnej spo\u0142eczno\u015bci.", "descriptionEN": "Research conducted using the ethnographic method in the villages of one of the Masurian communes, in the period after the introduction of the Local Government Act (1990), after the appointment of Citizens' Committees, the first free local elections (1990) and the emergence of a local press. The results of the research present the process of generating new, more democratic ways of selecting municipal authorities and new forms of municipality management. Conversations conducted with the inhabitants of the villages draw a picture of the electoral fight seen through the eyes of the local community.", "grant": "MNISW, badania statutowe Uniwersytetu warszawskiego", "grantEN": "Polish Ministry of Science and Higher Education", "URL1Description": "Monografia - Wiedza potoczna o sprawach publicznych, Warszawa DIG 2002", "URL1DescriptionEN": "Monograph - Common sense knowledge about public affairs, Warsaw DIG 2002", "URL1": "https://www.academia.edu/33778601/WIEDZA_POTOCZNA_O_SPRAWACH_PUBLICZNYCH_2002_", "URL2Description": "Artyku\u0142 - Wiedza potoczna o sprawach publicznych. Lokalny wizerunek gminnej sceny politycznej, \"Etnografia Polska\" 1996, nr 1-2, s. 29-40", "URL2DescriptionEN": "Article - Common sense knowledge about public matters. Local image of the communal political scene, \"Etnografia Polska\" 1996, No. 1-2, pp. 29-40", "URL2": "http://www.cyfrowaetnografia.pl/dlibra/docmetadata?id=1452&from=publication", "URL3Description": "Artyku\u0142 - Komu potrzebna jest demokracja? Wyobra\u017cenia o w\u0142adzy lokalnej w mazurskiej lat gminie osiemdziesi\u0105tych, \u201eKultura i Spo\u0142ecze\u0144stwo\u201d 2001, nr 2, s. 175 \u2013 188", "URL3DescriptionEN": "Article - Who needs democracy? Article - Who needs democracy? Images of local authorities in the Masurian Eighties Commune, \"Kultura i Spo\u0142ecze\u0144stwo\" 2001, No. 2, pp. 175-188", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-19 17:40:28", "__": "m.laszczkowsk5@uw.edu.pl", "title": "Lokalnos\u0107, przestrze\u0144 i pa\u0144stwo w alpejskiej dolinie: spo\u0142ecznos\u0107 lokalna wobec projektu budowy szybkiej kolei (TAV) w Val di Susa", "titleEN": "Locality, space, and the state: local community and the high-speed rail project (TAV) in Val di Susa", "researchType": "scientist", "tags": ["Polityka", "przestrze\u0144", "infrastruktura"], "author": "dr Mateusz Laszczkowski", "team": "", "placeName": "Val di Susa, W\u0142ochy", "placeNameEN": "Val di Susa, Italy", "placeCoords": {"lat": 45.13943, "lng": 7.145233}, "startYear": "2013", "endYear": "", "description": "Badania dotycz\u0105 oporu mieszka\u0144c\u00f3w doliny Val di Susa wobec budowy nowej linii szybkiej kolei. Lokalny konflikt staje si\u0119 \u017ar\u00f3d\u0142em z\u0142o\u017conej polityczno-ekonomicznej i ekologicznej krytyki wsp\u00f3\u0142czesnego rz\u0105dzenia oraz zglobalizowanego kapitalizmu.", "descriptionEN": "The research focuses on the resistance of the residents of Val di Susa against the construction of a new high-speed railway. The local conflict becomes a source of a complex politico-economic and ecological critique of contemporary governance and globalized capitalism.", "grant": "Badania zosta\u0142y sfinansowane ze \u015brodk\u00f3w Narodowego Centrum Nauki przyznanych w ramach finansowania sta\u017cu po uzyskaniu stopnia naukowego doktora na podstawie decyzji numer DEC-2013/08/S/HS3/00277.", "grantEN": "This research was funded by the National Science Centre (Narodowe Centrum Nauki) within the framework of the postdoctoral research grant programme \u2018Fuga 2\u2019; grant number DEC-2013/08/S/HS3/00277.", "URL1Description": "Film: Plac budowy", "URL1DescriptionEN": "The Site: Building Resistance", "URL1": "https://vimeo.com/234134542", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1JNocsCyB879DxSh0GSPHWqO6fa781iMO", "Photo1Description": "Fot. Mateusz Laszczkowski, Susa, demonstracja No TAV", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1BTTdvpE2TorL6oPFBTebeGGpsG8_bidL", "Photo2Description": "Fot. Mateusz Laszczkowski, Val di Susa, panorama doliny", "Photo3URL": "https://drive.google.com/open?id=14ETq0gsAa2-ga83HK4_J_X-hlbKrZSTF", "Photo3Description": "Fot. Mateusz Laszczkowski, Borgone, presidio No TAV", "Photo4URL": "https://drive.google.com/open?id=1PEtZtY0kq9wCYN9Lx4CYzKTgzsHVpqbC", "Photo4Description": "Fot. Mateusz Laszczkowski, Exilles, demonstracja No TAV"}, {"_": "2018-09-19 19:32:22", "__": "r.hryciuk@uw.edu.pl", "title": "Turystyka kulinarna, gender i (re)konstrukcja lokalnych kultur jedzenia w po\u0142udniowym Meksyku (stan Oaxaca)", "titleEN": "Culinary tourism, gender and (re)construction of local food culture in Oaxaca (Southern Mexico)", "researchType": "scientist", "tags": ["Dziedzictwo", "Gender", "Jedzenie", "Polityka", "Rozw\u00f3j", "To\u017csamo\u015b\u0107", "Turystyka"], "author": "dr Renata E. Hryciuk", "team": "", "placeName": "Meksyk, stan Oaxaca", "placeNameEN": "Mexico, the state of Oaxaca", "placeCoords": {"lat": 17.07325, "lng": -96.726635}, "startYear": "2014", "endYear": "2017", "description": "Celem projektu by\u0142o zbadanie wp\u0142ywu turystyki kulinarnej, w kt\u00f3rej jedzenie jest postrzegane zar\u00f3wno jako \u015brodek jak i cel turystyki (Long 2004), na (re)konstrukcj\u0119 lokalnych kultur jedzenia w Oaxace, ze szczeg\u00f3lnym uwzgl\u0119dnieniem roli tych, kt\u00f3re znajduj\u0105 si\u0119 na dole drabiny spo\u0142ecznej i klasowo-rasowej w Meksyku, czyli podporz\u0105dkowanych (subalterns) india\u0144skich kobiet w patrymonializacji regionalnej kuchni.\n\n\n", "descriptionEN": "The aim of the project was to explore the ways in which culinary tourism - understood as a subject and medium, destination and vehicle for tourism (Long 2004) - influences the process of (re)construction of local food cultures in Oaxaca, with the emphasis put on the role of the subaltern groups, especially Indian women played in patrimonialization of regional food and foodways.", "grant": "Narodowe Centrum Nauki", "grantEN": "Polish National Science Centre", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-19 21:59:58", "__": "a.malewska-szalygin@uw.edu.pl", "title": "\u015awiadomo\u015b\u0107 historyczna mieszka\u0144c\u00f3w Narola", "titleEN": "Historical consciousness of the inhabitants of Narol", "researchType": "student", "tags": ["Dziedzictwo", "Pami\u0119\u0107", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr hab. Anna Malewska-Sza\u0142ygin", "team": "", "placeName": "wie\u015b Narol, region Roztocze, Polska", "placeNameEN": "Narol village, Roztocze region, Poland", "placeCoords": {"lat": 50.347213, "lng": 23.329468}, "startYear": "1984", "endYear": "1986", "description": "Badania, prowadzone metod\u0105 etnograficzn\u0105,  polega\u0142y na zgromadzeniu  opowie\u015bci mieszka\u0144c\u00f3w o przesz\u0142o\u015bci wsi, miasteczka i pa\u0142acu w Narolu. Lokalnie funkcjonuj\u0105ce legendy o powstaniu miasta i wsi zosta\u0142y skonfrontowane z wiedz\u0105 historyczn\u0105 co znakomicie uwydatni\u0142o procesy mityzacji jakim poddawana jest przesz\u0142o\u015b\u0107 w lokalnych narracjach (do konfrontacji wykorzystano historyczne opracowanie mgr Henryka Wola\u0144czyka). Zebrane i przeanalizowane opowie\u015bci o przesz\u0142o\u015bci dotyczy\u0142y te\u017c przedwojennych los\u00f3w  rodziny Puzyn\u00f3w mieszkaj\u0105cej w narolskim pa\u0142acu oraz do\u015bwiadcze\u0144 mieszka\u0144c\u00f3w wsi w czasie II wojny \u015bwiatowej (relacje polsko-niemieckie, polsko-ukrai\u0144skie i polsko-\u017cydowskie).", "descriptionEN": "The research, conducted using the ethnographic method, consisted of gathering the inhabitants' stories about the past of the village, town and palace in Narol. Locally functioning legends about the creation of the city and the village were confronted with historical knowledge, which perfectly highlighted the processes of mythization in local narratives (the historical elaboration by mgr Henryk Wola\u0144czyk was used for confrontation). Collected and analyzed stories about the past also concerned the pre-war fate of the Puzyna family living in the Narol palace and the experiences of the inhabitants of the village during World War II (Polish-German, Polish-Ukrainian and Polish-Jewish relations).", "grant": "MNISW, Fundusze na badania statutowe Uniwersytetu Warszawskiego ", "grantEN": "Ministry of Science and Higher Education", "URL1Description": "Artyku\u0142 - \u015awiadomo\u015b\u0107 historyczna mieszka\u0144c\u00f3w Narola", "URL1DescriptionEN": "Article - Historical consciousness of the inhabitants of Narol", "URL1": "http://www.cyfrowaetnografia.pl/dlibra/docmetadata?id=1275&from=publication", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-20 23:45:46", "__": "w.lipinski@uw.edu.pl", "title": "Zr\u00f3\u017cnicowanie etniczne i wyznaniowe ukrai\u0144skiego Budziaku", "titleEN": "Ethnic and Confessional Diversity in Budjak, Ukraine", "researchType": "scientist", "tags": ["Etniczno\u015b\u0107", "Religia", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr Wojciech Lipi\u0144ski", "team": "", "placeName": "Budziak, Ukraina ", "placeNameEN": "Budjak, Ukraine", "placeCoords": {"lat": 45.890008, "lng": 29.53125}, "startYear": "2008", "endYear": "2013", "description": "Przedmiotem bada\u0144 by\u0142o etniczne i religijne zr\u00f3\u017cnicowanie wsp\u00f3\u0142czesnego Budziaku oraz uwarunkowania, w jakich kszta\u0142tuje si\u0119 to\u017csamo\u015b\u0107 mieszka\u0144c\u00f3w regionu (Bu\u0142gar\u00f3w, Gagauz\u00f3w, Alba\u0144czyk\u00f3w, Rosjan-staroobrz\u0119dowc\u00f3w).  ", "descriptionEN": "The study focused on the ethnic and religious diversity of present-day Budjak and the conditions shaping the identity of its inhabitants (Bulgarians, Gagauzes, Albanians, Russian Old Believers). ", "grant": "Grant Ministerstwa Nauki i Szkolnictwa Wy\u017cszego nr N N109 313537", "grantEN": "Research Project No. N N109 313537 from the Ministry of Science and Higher Education ", "URL1Description": "Ksi\u0105\u017cka: Ba\u0142kany na Ukrainie. Bu\u0142garzy, Gagauzi i Alba\u0144czycy z ukrai\u0144skiego Budziaku", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://www.wuw.pl/product-pol-181-Balkany-na-Ukrainie-Bulgarzy-Gagauzi-i-Albanczycy-z-ukrainskiego-Budziaku.html", "URL2Description": "Ksi\u0105\u017cka: Lipowanie. Kultura religijna i to\u017csamo\u015b\u0107 naddunajskich staroobrz\u0119dowc\u00f3w", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "https://www.wuw.pl/product-pol-1147-Lipowanie-Kultura-religijna-i-tozsamosc-naddunajskich-staroobrzedowcow.html", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=15Nmh5gwTU0UEWHTxPrJxNBs9SHd_H8zt", "Photo1Description": "Fot. Wojciech Lipi\u0144ski, Krynicznoje - bu\u0142garska wie\u015b w ukrai\u0144skim Budziaku", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1i_ZrJKP2YV_fr24s1BxiGk35DgdYKsx7", "Photo2Description": "Fot. Wojciech Lipi\u0144ski, W staroobrz\u0119dowej cerkwi, Nowa Niekrasowka w ukrai\u0144skim Budziaku ", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-21 20:14:43", "__": "maria.malanicz@gmail.com", "title": "Tradycja i wspo\u0142czesno\u015bc\u0301na Skalnym Podhalu \u2013 studium z antropologii muzyki", "titleEN": "Tradition and Contemporaneity in Skalne Podhale Region \u2013 The Study of Anthropology of Music", "researchType": "phd_student", "tags": ["Dziedzictwo", "Etniczno\u015b\u0107", "Muzyka"], "author": "dr Maria Ma\u0142anicz-Przybylska", "team": "", "placeName": "Podhale, Polska", "placeNameEN": "Podhale region, Poland", "placeCoords": {"lat": 49.426467, "lng": 20.020926}, "startYear": "2011", "endYear": "2016", "description": "Badania dotyczy\u0142y spo\u0142ecznej i kulturowej roli muzyki uwa\u017canej wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie za g\u00f3ralsk\u0105 w kszta\u0142towaniu dzisiejszej g\u00f3ralskiej spo\u0142eczno\u015bci, jej elit, \u015bwiatopogl\u0105du oraz tego, co nazwa\u0107 mo\u017cna \"g\u00f3ralszczyzn\u0105\". ", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "Ksi\u0105\u017cka: Mi\u0119dzy d\u017awi\u0119kami Skalnego Podhala. Wsp\u00f3\u0142czesna g\u00f3ralszczyzna", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "http://www.wuw.pl/product-pol-7534-Miedzy-dzwiekami-Skalnego-Podhala-Wspolczesna-goralszczyzna.html", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-21 20:41:08", "__": "em.lubinska@uw.edu.pl", "title": "Rytualne role kobiet w\u015br\u00f3d Zande Mbomou w Republice \u015arodkowoafryka\u0144skiej", "titleEN": "Ritual Roles of Woman in Zande Mbomou Society (Central African Republic)", "researchType": "phd_student", "tags": ["Gender", "Etniczno\u015b\u0107", "Religia", "Migracje", "Polityka", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "mgr Edyta \u0141ubi\u0144ska", "team": "dr hab. Maciej Z\u0105bek, prof. UW (promotor)", "placeName": "Afryka, Republika \u015arodkowoafryka\u0144ska, region Mbomou", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 5.097692, "lng": 24.356168}, "startYear": "2007", "endYear": "", "description": "Badania koncentruj\u0105 si\u0119 nad tematem spo\u0142ecznej roli kobiet w Afryce w kontek\u015bcie obrz\u0119d\u00f3w religijnych w obserwowanej przeze mnie spo\u0142eczno\u015bci Zande Mbomou w Republice \u015arodkowoafryka\u0144skiej.  Wyb\u00f3r g\u0142\u00f3wnego podmiotu moich bada\u0144 wynika nie tylko z inspiracji tzw. women\u2019s studies i klasyczn\u0105 teori\u0105 gender, co przede wszystkim z w\u0142asnych obserwacji wyniesionych z terenu. Faktu, \u017ce wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie w sferach obrz\u0119dowych i religijnych ludu Zande, to w\u0142a\u015bnie kobiety sprawuj\u0105 g\u0142\u00f3wne role. Badania s\u0105 \u015bci\u015ble skoncentrowane na wsp\u00f3\u0142czesnej formie wierze\u0144 i rytua\u0142\u00f3w Zande Mbomou. Obecno\u015bci kobiet w systemie wierzeniowym i obrz\u0119dowym, postaci Kap\u0142anek i Proroki\u0144. Roli, jak\u0105 odgrywaj\u0105 one w \u017cyciu spo\u0142ecznym, religijnym, politycznym i kulturowym. ", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1TnYHvujFyOu9ZU_R8LUT_SzjN85sC2Cs", "Photo1Description": "Fot. Edyta \u0141ubi\u0144ska, Republika \u015arodkowoafryka\u0144ska, Region Mbomou, Rytua\u0142 oczyszczaj\u0105cy podczas nabo\u017ce\u0144stwa w ko\u015bciele prorockim Nzapa Zande. ", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1Kk5Mgr1kySZj-iO06vyYB1N4IBpVKYao", "Photo2Description": "Fot. Edyta \u0141ubi\u0144ska, Republika \u015arodkowoafryka\u0144ska, Region Mbomou, Kobiety Zande w drodze na cmentarz.  ", "Photo3URL": "https://drive.google.com/open?id=19r8bVMXJ1wxYbmuPx8q68uPh9c9e_lEt", "Photo3Description": "Fot. Edyta \u0141ubi\u0144ska, Republika \u015arodkowoafryka\u0144ska, Region Mbomou, Specjalistka rytualna Zande przed o\u0142tarzem.", "Photo4URL": "https://drive.google.com/open?id=1_04IPlW7M5oJS5jeB1PL8JbrjnmlQlco", "Photo4Description": "Fot. Edyta \u0141ubi\u0144ska, Republika \u015arodkowoafryka\u0144ska, Region Mbomou, Wdowa Zande w okresie \u017ca\u0142oby."}, {"_": "2018-09-21 21:48:07", "__": "maria.malanicz@gmail.com", "title": "Muzyka w Wilamowicach", "titleEN": "Music in Wilamowice", "researchType": "scientist", "tags": ["Dziedzictwo", "Etniczno\u015b\u0107", "Muzyka"], "author": "mgr Bart\u0142omiej Chromik ", "team": "dr Maria Ma\u0142anicz-Przybylska, Aleksandra Walczak", "placeName": "Wilamowice", "placeNameEN": "Wilamowice", "placeCoords": {"lat": 49.915827, "lng": 19.153246}, "startYear": "2016", "endYear": "2018", "description": "Badania dotyczy\u0142y muzyki w Wilamowicach. Stanowi\u0142y pr\u00f3b\u0119 ustalenia tego, czym jest muzyka wilamowska, a tak\u017ce w jaki spos\u00f3b wykorzystywana jest przez wsp\u00f3\u0142czesnych wilamowian. ", "descriptionEN": "", "grant": "Dokumentacja j\u0119zykowego i kulturowego dziedzictwa Wilamowic (0002/NPRH3/H11/82/2014)", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-21 21:53:02", "__": "maria.malanicz@gmail.com", "title": "Kultura ludowa w mie\u015bcie", "titleEN": "Folk culture in the city", "researchType": "student", "tags": ["Dziedzictwo", "Muzyka", "Sztuka"], "author": "dr Maria Ma\u0142anicz-Przybylska", "team": "", "placeName": "Warszawa", "placeNameEN": "Warsaw", "placeCoords": {"lat": 52.229003, "lng": 21.018597}, "startYear": "2017", "endYear": "2019", "description": "Badania dotycz\u0105 funkcjonowania w Warszawie r\u00f3\u017cnych postaci muzyki tradycyjnej: coraz bujniej rozwijaj\u0105cej si\u0119 sceny muzyki \"in crudo\", muzyki folkowej czerpi\u0105cej inspiracje z muzyki \"tradycyjnej\" oraz funkcjonowania w \u015brodowisku miejskim wiejskich specjalist\u00f3w, ekspert\u00f3w muzyki tradycyjnej. ", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-23 23:10:22", "__": "w.lipinski@uw.edu.pl", "title": "Religia ajyy. Nowy fenomen etnoreligijny na Syberii", "titleEN": "Ajyy Religion. The New Ethno-religious Phenomenon in Siberia", "researchType": "scientist", "tags": ["Etniczno\u015b\u0107", "Religia", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr Wojciech Lipi\u0144ski", "team": "", "placeName": "Republika Sacha (Jakucja), Rosja ", "placeNameEN": "Sakha Republic (Yakutia), Russia", "placeCoords": {"lat": 66.861082, "lng": 138.867188}, "startYear": "2017", "endYear": "2018", "description": "Badania dotyczy\u0142y odrodzenia religijnego w Republice Sacha (Jakucja), we wschodniej Syberii.   ", "descriptionEN": "The study focused on the religious revival at the Sakha Republic (Yakutia), in eastern Siberia. ", "grant": "Narodowe Centrum Nauki, 2017/01/X/HS3/00236", "grantEN": "National Science Centre, Poland, 2017/01/X/HS3/00236", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1jXcg16TBlbJ-8VGbz7za3kCdN61_NcVw", "Photo1Description": "Fot. Wojciech Lipi\u0144ski, Jakucja, ceremonia otwarcia \u015bwi\u0119ta Ysyach  ", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1tyL_Bqf7I_MBVL1yj1crZwO-PbDblvKS", "Photo2Description": "Fot. Wojciech Lipi\u0144ski, Jakucja, ceremonia otwarcia \u015bwi\u0119ta Ysyach ", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-24 00:18:41", "__": "jswasilewski@uw.edu.pl", "title": "\"Siel\" - etnografia kamienno-b\u0142otnych lawin i powodzi  w g\u00f3rach Pamir  (Kirgistan, Tad\u017cykistan)", "titleEN": "\"S'el\" - ethnography of landslides and debris flows in the Pamir mountains (Kyrgyzstan, Tadjikistan)", "researchType": "scientist", "tags": ["antropologia krajobrazu"], "author": "prof. dr hab. Jerzy Wasilewski", "team": "dr Amantur Japarov", "placeName": "G\u00f3ry Pamir (Kirgistan, Tad\u017cykistan)", "placeNameEN": "Pamir mountains (Kyrgyzstan, Tadjikistan)", "placeCoords": {"lat": 40.313043, "lng": 72.246094}, "startYear": "2018", "endYear": "2019", "description": "\"Siel\" to wyraz funkcjonuj\u0105cy w kilku j\u0119zykach u\u017cywanych w poradzieckiej Azji Centralnej na oznaczenie cz\u0119stych tu kamienno-b\u0142otnych lawin, z ogromnymi ilo\u015bciami wody nios\u0105cej drzewa, g\u0142azy i wszelki materia\u0142 zagarni\u0119ty po drodze, schodz\u0105cych z g\u00f3r na au\u0142y i wsie z b\u0142yskawiczn\u0105 szybko\u015bci\u0105 i si\u0142\u0105. Etnograficzne jego badanie to pytanie o wiedz\u0119 lokaln\u0105, sposoby przewidywania i zapobiegania, ale te\u017c o wierzenia i obrz\u0119dy z nim zwi\u0105zane, jak r\u00f3wnie\u017c o to, jak prze\u017cywane i postrzegane s\u0105 te przypadki, jak odbywa\u0142o si\u0119 spotkanie z kataklizmem,  jak utrwala\u0142o si\u0119 to w miejscowej pami\u0119ci i jakie formy narracyjne do dzi\u015b przybiera, s\u0142owem - jakie zajmuje miejsce w \u017cyciu i \u015bwiadomo\u015bci ludzi, w refleksji og\u00f3lnej i szerszym \u015bwiatopogl\u0105dzie, tak\u017ce religijnym. \n\n", "descriptionEN": "\"S'el\" is a word used in several languages of the post-soviet Central Asia for landslides and debris flows, plaguing nomad camps and villages in that area.  Its ethnographic study covers the local knowledge, means of foreseeing and preventing it, old beliefs and rituals. How is s'el remembered, shaped into narratives, interpreted,  what is its place in the Islamic \"Weltanschauung\"?", "grant": "Instytut Etnologii i Antropologii Kulturowej, Uniwersytet Warszawski;\nInstitut fran\u00e7ais d'\u00e9tudes sur l'Asie centrale (IFEAC)", "grantEN": "Institute of Ethnology and Cultural Anthropology, University of Warsaw;\nInstitut fran\u00e7ais d'\u00e9tudes sur l'Asie centrale (IFEAC)", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-24 00:46:53", "__": "em.lubinska@uw.edu.pl", "title": "To\u017csamo\u015b\u0107 etniczna i kulturowa wsp\u00f3\u0142czesnych Sardy\u0144czyk\u00f3w (Region Sulcis Iglesiente)", "titleEN": "Ethnic and Cultural Identity of modern Sardinian People (Sulcis Iglesiente Region)", "researchType": "phd_student", "tags": ["Dziedzictwo", "Etniczno\u015b\u0107", "Religia", "Migracje", "Pami\u0119\u0107", "Rozw\u00f3j", "Sztuka", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "mgr Edyta \u0141ubi\u0144ska", "team": "dr hab. Maciej Z\u0105bek, prof. UW (promotor)", "placeName": "Sardynia, Region Sulcis Iglesiente, W\u0142ochy", "placeNameEN": "Sardinia, Italy", "placeCoords": {"lat": 40.227403, "lng": 8.987354}, "startYear": "2016", "endYear": "2020", "description": "Projekt badawczy jest \u015bci\u015ble ukierunkowany na kwestie to\u017csamo\u015bciowe wsp\u00f3\u0142czesnych Sardy\u0144czyk\u00f3w i dotyczy regionu Sulcis Iglesiente w po\u0142udniowo-zachodniej cz\u0119\u015bci wyspy. Wydarzenia lat 60-70-tych zwi\u0105zane z procesem industrializacji przyczyni\u0142y si\u0119 do ogromnych przemian to\u017csamo\u015bciowych i kulturowych mieszka\u0144c\u00f3w wyspy, kt\u00f3rzy od samego pocz\u0105tku zajmowali si\u0119 pasterstwem, rolnictwem i rybo\u0142\u00f3wstwem. \nZ jednej strony, nag\u0142e zamkni\u0119cie fabryk przynios\u0142o katastrofalne skutki dla mieszka\u0144c\u00f3w wyspy. Z drugiej strony natomiast, wzbudzi\u0142o w Sardy\u0144czykach ch\u0119\u0107 walki o rodzim\u0105 tradycj\u0119, obrz\u0119dy, w\u0142asny j\u0119zyk \"sardo\" i kultur\u0119. ", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1s1-2yJ2TIJaglQZAQu-mj7Xe5Z5klAH1", "Photo1Description": "Fot. Edyta \u0141ubi\u0144ska, Sardynia, Region Sulcis Iglesiente, Badaczka wraz z lokalnym \u015bpiewakiem w regionalnym stroju", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1Kn1omO6i6RKbb8mfCAisRwKiwVfw02z1", "Photo2Description": "Fot. Edyta \u0141ubi\u0144ska, Sardynia, Region Sulcis Iglesiente, Rodzina w tradycyjnych strojach", "Photo3URL": "https://drive.google.com/open?id=1VVbx53DDWHjoPc7nUCJMDK7Mrikczm01", "Photo3Description": "Fot. Edyta \u0141ubi\u0144ska, Sardynia, Region Sulcis Iglesiente, Babalottis w czasie obrz\u0119d\u00f3w Wielkiego Tygodnia", "Photo4URL": "https://drive.google.com/open?id=1YYkJNOQSQ4PwNz4hXiVSZz-WsZ4YE05i", "Photo4Description": "Fot. Edyta \u0141ubi\u0144ska, Sardynia, Region Sulcis Iglesiente, Mamuthones w czasie karnawa\u0142u"}, {"_": "2018-09-24 11:27:34", "__": "m.walkowicz@uw.edu.pl", "title": "Nowe technologie reprodukcyjne - perspektywa childhood studies", "titleEN": "New reproductive technologies - perspective of childhood studies", "researchType": "scientist", "tags": ["Dzieci\u0144stwo", "Medycyna", "Polityka", "Technologia"], "author": "dr hab. Magdalena Radkowska-Walkowicz", "team": "dr Ewa Maciejewska-Mroczek, mgr Anna Krawczak, mgr Maria Reimann", "placeName": "Warszawa, inne miasta Polski (m.in. Katowice, \u0141\u00f3d\u017a)", "placeNameEN": "Warsaw, other cities in Poland (among others Katowice, \u0141\u00f3d\u017a)", "placeCoords": {"lat": 52.229003, "lng": 21.018597}, "startYear": "2013", "endYear": "2018", "description": "Projekt jest pierwszym w Polsce badaniem sytuacji spo\u0142ecznej i kulturowej dzieci, kt\u00f3re przysz\u0142y na \u015bwiat dzi\u0119ki technologiom wspomaganego rozrodu. Interesowa\u0142a nas przede wszystkim perspektywa dzieci. Aby jak najlepiej odpowiedzie\u0107 na zadane pytania badawcze, rozmawia\u0142y\u015bmy tak\u017ce z rodzicami, babciami, dziadkami oraz lekarzami. Bada\u0142y\u015bmy m.in. to, jak i czy dzieci, kt\u00f3re wiedz\u0105 o tym, \u017ce zosta\u0142y pocz\u0119te dzi\u0119ki technologiom takim jak in vitro, w\u0142\u0105czaj\u0105 ten fakt w swoj\u0105 narracj\u0119 to\u017csamo\u015bciow\u0105 i my\u015blenie o swoim miejscu w rodzinie. Jak to jest by\u0107 dzieckiem urodzonym dzi\u0119ki nowym technologiom reprodukcyjnym w Polsce? Jak dzieci reaguj\u0105 na to, co o in vitro m\u00f3wi\u0105 politycy, ksi\u0119\u017ca i lekarze? Jaki wp\u0142yw na konceptualizacj\u0119 rzeczywisto\u015bci i w\u0142asnej osoby przez dzieci maj\u0105 dyskursy medialne i opinia \u015brodowiska nt. nowych technologii reprodukcyjnych?", "descriptionEN": "This is the first Polish research project into the social and cultural situation of children born through assisted reproductive technologies. In our work we were foremost interested in the children\u2019s perspective. Still, in order to best answer the research questions that were posed, we also talked to the parents, grandparents and doctors. We examined whether children who are aware of the fact that they were conceived through technologies such as IVF include this fact into their narrative on identity and the perception of their place within a family and how they achieve that. What is it like to be a child born through new reproductive technologies in Poland? How do children react to opinions on IVF expressed by politicians, clergy and doctors? What is the influence of media discourse and public opinion on new reproductive technologies on the children's\u2019 notion of reality and their self image?", "grant": "Projekt zosta\u0142 sfinansowany ze \u015brodk\u00f3w Narodowego Centrum Nauki przyznanych na podstawie decyzji nr DEC-2012/07/E/HS3/01024.", "grantEN": "The project was financed by the National Science Centre as part of grant UMO-2014/15/B/HS3/02477.", "URL1Description": "Projekt Nowe technologie reprodukcyjne - perpsektywa childhood studies", "URL1DescriptionEN": "Project New reproductive technologies - perspective of childhood studies", "URL1": "http://childhoods.uw.edu.pl/projekt-ntr/", "URL2Description": "Interdyscyplinarny Zesp\u00f3\u0142 Bada\u0144 and Dzieci\u0144stwem", "URL2DescriptionEN": "Childhood Studies Interdisciplinary Research Team", "URL2": "http://childhoods.uw.edu.pl", "URL3Description": "Jak zacz\u0119\u0142a si\u0119 Twoja historia?", "URL3DescriptionEN": "How did your story begin?", "URL3": "https://www.youtube.com/watch?v=_JyN9TEILVE", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-24 11:55:52", "__": "m.walkowicz@uw.edu.pl", "title": "Zesp\u00f3\u0142 Turnera \u2013 wzory socjalizacji i zarz\u0105dzanie cielesno\u015bci\u0105 w sytuacji choroby przewlek\u0142ej", "titleEN": "Turner Syndrome: Socialization patterns and the management of embodiment in chronic disease. An interdisciplinary approach", "researchType": "scientist", "tags": ["Dzieci\u0144stwo", "Gender", "Medycyna", "Seksualno\u015b\u0107", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr hab. Magdalena Radkowska-Walkowicz", "team": "dr hab. n. med. Anna Kucharska, dr Ewa Maciejewska-Mroczek, dr Ma\u0142gorzata Rajtar, mgr Anna Krawczak, mgr Maria Reimann", "placeName": "Warszawa, inne miasta Polski", "placeNameEN": "Warsaw, other cities in Poland", "placeCoords": {"lat": 52.229003, "lng": 21.018597}, "startYear": "2016", "endYear": "2019", "description": "Celem tego interdyscyplinarnego projektu jest opisanie spo\u0142eczno-kulturowych wymiar\u00f3w Zespo\u0142u Turnera (ZT), czyli wrodzonej, genetycznej choroby (zespo\u0142u symptom\u00f3w) dotykaj\u0105cej tylko dziewcz\u0105t i kobiet. U\u017cywaj\u0105c metod etnograficznych, badamy kwestie dotycz\u0105ce to\u017csamo\u015bci dziewcz\u0105t i kobiet z ZT, kulturowe konstrukcje kobieco\u015bci oraz wzory socjalizacji, szczeg\u00f3lnie te zwi\u0105zane z p\u0142ci\u0105, wiekiem, normami i tym, co uznawane za patologiczne. Ponadto, projekt ma pokaza\u0107 sposoby uciele\u015bniania spo\u0142ecznych konstrukcji i oporu wobec wymaga\u0144 dotycz\u0105cych m.in. cia\u0142a i reprodukcji  .", "descriptionEN": "This project aims at describing the socio-cultural dimensions of Turner syndrome from interdisciplinary perspectives. Turner syndrome  is a genetic disorder that affects only females. Utilizing ethnographic methods, the project examines issues pertaining to the identities of girls and women with TS and cultural constructions of femaleness as well as socialization patterns especially regarding gender, age, norms, and pathology. Furthermore, it attends to embodiment as a site of social construction of and resistance to socio-cultural ideals of the body and reproduction among others.", "grant": "Publikacja powsta\u0142a w ramach programu Ministra Nauki i Szkolnictwa Wy\u017cszego pod nazw\u0105 \u201eNarodowy Program Rozwoju Humanistyki\u201d w latach 2016-2019.", "grantEN": "The research is funded by the Polish Ministry of Science and Higher Education/National Program for the Development of Humanities. ", "URL1Description": "Projekt Zesp\u00f3\u0142 Turnera", "URL1DescriptionEN": "Project Turner Syndrome", "URL1": "http://childhoods.uw.edu.pl/projekt-zt/", "URL2Description": "Interdyscyplinarny Zesp\u00f3\u0142 Bada\u0144 and Dzieci\u0144stwem", "URL2DescriptionEN": "Childhood Studies Interdisciplinary Research Team", "URL2": "http://childhoods.uw.edu.pl", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-24 13:06:20", "__": "tomaszrak@tlen.pl", "title": "Sztuka partycypacyjna, sztuka spo\u0142ecznie stosowana. Perspektywa etnograficzna. wcze\u015bniej: Wyzwania etnografii tw\u00f3rczej (grant NCN)", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Postsocjalizm", "Rozw\u00f3j", "Sztuka", "Wizualno\u015b\u0107"], "author": "dr Tomasz Rakowski", "team": "mgr Ewa Rossal, dr Jakub Szreder", "placeName": "Kur\u00f3wko i okolice, powiat sierpecki, gimna Gozdowo", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 52.758637, "lng": 19.65194}, "startYear": "2014", "endYear": "2019", "description": "Projekt badawczy jest efektem \u015bcis\u0142ej, interdyscyplinarnej wsp\u00f3\u0142pracy mi\u0119dzy Instytutem Etnologii i Antropologii Kulturowej UW, WZKW ASP i Muzeum Sztuki Nowoczesnej. Naszym celem b\u0119dzie \u015bledzenie i mapowanie procesu powstawania i recepcji wystawy Daniela Rycharskiego, jednego z ciekawszych artyst\u00f3w spo\u0142ecznych m\u0142odego pokolenia, kt\u00f3rej otwarcie planowane jest na Luty 2019 w MSN. Celem bada\u0144 jest wytworzenie i przetestowanie nowej metody mapowania hybrydycznych proces\u00f3w spo\u0142eczno-artystycznych, \u015bledzenia ich nieprzewidywalnych skutk\u00f3w, potencja\u0142\u00f3w kulturotw\u00f3rczych, nowych jako\u015bci artystycznych.", "descriptionEN": "", "grant": "NCN, Wyzwania etnografii tw\u00f3rczej, realizacja:  2013-2018 Nr 2012/05/D/HS2/03639", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1pUP5LNd3aTE2BhnRoUPjiaZCLBlvmAzY", "Photo1Description": "fot. T. Rakowski", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1FWWNGCbAlx6DjNKENBHQ58LLvFR5vQni", "Photo2Description": "fot. T. Rakowski", "Photo3URL": "https://drive.google.com/open?id=15t2Hz2eQkxqR-7cL7d4aPvSbEBT1aKwI", "Photo3Description": "fot. T. Rakowski", "Photo4URL": "https://drive.google.com/open?id=1YHvkLJCb4Qej1GXBz--eNWOnML6NjH4l", "Photo4Description": "fot. T. Rakowski"}, {"_": "2018-09-24 14:16:33", "__": "marysiareimann@gmail.com", "title": "Zdrowie w opiniach dzieci - uj\u0119cie childhood studies", "titleEN": "Health in the opinion of children \u2013 a perspective of childhood studies ", "researchType": "scientist", "tags": ["Dzieci\u0144stwo", "zdrowie", "medycyna"], "author": "dr hab. Magdalena Radkowska-Walkowicz", "team": "dr Ewa Maciejewska-Mroczek, mgr Maria Reimann", "placeName": "Warszawa", "placeNameEN": "Warsaw", "placeCoords": {"lat": 52.229003, "lng": 21.018597}, "startYear": "2015", "endYear": "2018", "description": "Celem projektu by\u0142o zbadanie wiedzy i opinii dzieci na temat zdrowia. U\u017cywaj\u0105c metodologii childhood studies, bada\u0142\u015bmy dzieci\u0119ce sposoby rozumienia kategorii zwi\u0105zanych ze zdrowiem. Na podstawie zebranych danych opisa\u0142y\u015bmy znaczenie biomedycyny w niebadanym dot\u0105d kontek\u015bcie. Wa\u017cnym celem by\u0142o te\u017c rozpoznanie kulturowej roli dziecka jako podmiotu p\u00f3\u017anonowoczesnych dyskurs\u00f3w zdrowia. Inne cele projektu: dopracowanie na gruncie polskim metodologii childhood studies, popularyzacja studi\u00f3w nad dzieci\u0144stwem, w\u0142\u0105czanie podmiot\u00f3w dzieci\u0119cych w obszar zainteresowa\u0144 antropolog\u00f3w kulturowych, stworzenie dzieciom mo\u017cliwo\u015bci zabrania g\u0142osu we w\u0142asnej sprawie, zgodnie z za\u0142o\u017ceniami antropologii zaanga\u017cowanej i postulatami Konwencji o prawach dziecka.\n\n", "descriptionEN": "The project Health in the opinion of children \u2013 a perspective of childhood studies aims to examine children\u2019s knowledge and opinions on health. Employing childhood studies\u2019 methodologies like participatory methods using artistic expression and play, as well as participatory observation and in-depth interview, the research team will get to know children\u2019s narrations and understandings of the body. Based on this data, the team will learn to describe important issues in biomedicine from a new angle. Another key goal of this project is to understand the cultural role of the child as a patient and a subject of the health discourses of late modernity. Last but not least, the research team will attempt to come up with a definition of a \u201chealthy child\u201d, through an emic (child-oriented) perspective.\nOther goals of the project: advance the methodologies of childhood studies in Poland, promote childhood studies in Poland, draw  the attention of social (including medical) anthropologists to children as subjects of inquiry, empower  children to speak for themselves in line with the aims of engaged anthropology and the Convention on the Rights of the Child.", "grant": "Projekt zosta\u0142 sfinansowany ze \u015brodk\u00f3w Narodowego Centrum Nauki przyznanych na podstawie decyzji nr DEC-2014/15/B/HS3/02477.", "grantEN": "The project was financed by the National Science Centre as part of the grant UMO-2014/15/B/HS3/02477", "URL1Description": "Zdrowie w opiniach dzieci  - Interdyscyplinarny Zesp\u00f3\u0142 Bada\u0144 nad Dzieci\u0144stwem", "URL1DescriptionEN": "Health in the opinion of children - Interdisciplinary Childhood Studies Research Team", "URL1": "http://childhoods.uw.edu.pl/projekt-zdrowie/", "URL2Description": "Interdyscyplinarny Zesp\u00f3\u0142 Bada\u0144 nad Dzieci\u0144stem", "URL2DescriptionEN": "Interdisciplinary Childhood Studies Research Team", "URL2": "http://childhoods.uw.edu.pl", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-24 16:10:54", "__": "nbloch@amu.edu.pl", "title": "Spo\u0142eczno\u015bci osadzone w mobilno\u015bci: uchod\u017acy, migranci i tury\u015bci w Indiach. Ku niesedentarystycznej antropologii", "titleEN": "Communities Embedded in Mobility: Refugees, Migrants, and Tourists in India. Towards a Non-Sedentarist Anthropology", "researchType": "scientist", "tags": ["Etniczno\u015b\u0107", "Migracje", "Polityka", "To\u017csamo\u015b\u0107", "Turystyka", "Uchod\u017actwo"], "author": "dr Natalia Bloch", "team": "", "placeName": "Hampi (stan Karnataka) i Dharamsala (stan Himachal Pradesh), Indie", "placeNameEN": "Hampi (Karnataka State) and Dharamsala (Himachal Pradesh State), India", "placeCoords": {"lat": 15.336174, "lng": 76.460037}, "startYear": "2016", "endYear": "2019", "description": "Projekt dotyczy nak\u0142adania si\u0119 r\u00f3\u017cnych form przestrzennej mobilno\u015bci ludzi na przyk\u0142adzie dw\u00f3ch wielokulturowych spo\u0142eczno\u015bci w Indiach, kt\u00f3re powsta\u0142y w nast\u0119pstwie mobilno\u015bci, s\u0105 stale zasilane przez uchod\u017ac\u00f3w, migrant\u00f3w i turyst\u00f3w, i kt\u00f3rych funkcjonowanie opiera si\u0119 na wsp\u00f3\u0142istnieniu grup zr\u00f3\u017cnicowanych po wzgl\u0119dem narodowym, etnicznym, religijnym i spo\u0142ecznym. Stawiam w nim pytania o to, jak funkcjonuj\u0105 spo\u0142eczno\u015bci w sytuacji p\u0142ynnej wielokulturowo\u015bci, gdy nie jest mo\u017cliwe odwo\u0142anie si\u0119 do wsp\u00f3lnej przesz\u0142o\u015bci, wielowiekowych zwi\u0105zk\u00f3w z miejscem czy podzielanych rdzennych warto\u015bci. Spo\u0142eczno\u015bci osadzone w mobilno\u015bci, w kt\u00f3rych trudno okre\u015bli\u0107, kto jest \u201etutejszy\u201d, zmuszaj\u0105 nas do przewarto\u015bciowania sposobu postrzegania proces\u00f3w adaptacyjnych, sp\u00f3jno\u015bci spo\u0142ecznej czy granic mi\u0119dzy lud\u017ami. ", "descriptionEN": "The project focuses on the overlap of various forms of spatial mobility. The case studies are two multicultural communities in India, which have emerged as the outcome of mobility and are constantly fueled by refugees, migrants and tourists, where diverse groups in terms of national, ethnic, religious and social belonging coexist. The aim of the project is to research the ways the communities work in a context of fluid multiculturalism, when it is not possible to refer to a common past, long-term relationship to land or shared core values. Communities embedded in mobility, in which it is difficult to determine who is \u201clocal\u201d, make us to reconsider the way we conceptualize adaptation processes, social cohesion and boundaries. ", "grant": "Projekt finansowany przez Narodowe Centrum Nauki nr 2016/20/S/HS3/00085 (program FUGA)", "grantEN": "The project financed by the National Science Centre, Poland, project no. 2016/20/S/HS3/00085 (programme FUGA)", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1L_BKq0n5ao6hghCbum8cH-GGBu_wdmbb", "Photo1Description": "Fot. Natalia Bloch, Hampi, wsp\u00f3lny piknik", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-24 23:31:04", "__": "l.krokoszynski@gmail.com", "title": "\u201eSzlachetny materia\u0142\u201d jako materialno-fantastyczny budulec nowoczesno\u015bci i pa\u0144stwa w amazo\u0144skim mie\u015bcie (Requena, Peru)", "titleEN": "\"Noble material\" as a material and fantastic component of modernity and state in an Amazonian town (Requena, Peru)", "researchType": "scientist", "tags": ["Materialno\u015b\u0107", "Pami\u0119\u0107", "Polityka", "Rozw\u00f3j"], "author": "dr \u0141ukasz Krokoszy\u0144ski", "team": "", "placeName": "Requena;  Loreto; Peru", "placeNameEN": "Requena;  Loreto; Peru", "placeCoords": {"lat": -5.063757, "lng": -73.856492}, "startYear": "2017", "endYear": "2018", "description": "Projekt badawczy podejmuje zagadnienie nowoczesno\u015bci i pa\u0144stwa w marginalnie po\u0142o\u017conym miasteczku peruwia\u0144skiej Amazonii. Do rozpoznania lokalnych i oddolnych konstrukcji tych globalnych zjawisk ma prowadzi\u0107 analiza budulca przestrzeni miejskich (material noble, czyli \u201emateria\u0142 szlachetny\u201d). O ile jest to budulec materialny, to stanowi jednocze\u015bnie no\u015bnik \u0142adunku ideologicznego, mobilizuj\u0105c do tworzenia \u201enowoczesno\u015bci\u201d fantazje i pragnienia produkowane przez lokalne pod\u0142o\u017ce \u201epoza-nowoczesne\u201d. Przypadek Requeny pozwala zestawi\u0107 zwykle kontrastowane perspektywy, w kt\u00f3rych pod\u0142o\u017ce kulturowo-spo\u0142eczne tubylczej Amazonii jest konwencjonalnie ujmowane jako nienowoczesne i przeciwne idei pa\u0144stwa. Tymczasem, w Requenie to w\u0142a\u015bnie spontaniczne amazo\u0144skie podstawy ideologiczne wsp\u00f3\u0142tworz\u0105 kontekst modernizacji i rozumienia pa\u0144stwa lub urbanizacji. ", "descriptionEN": "The research project addresses the character of modernity and the State in the marginal town of the Peruvian Amazon. The building blocks of urban spaces (the Peruvian category of noble material, or \"material noble\" - concrete, bricks etc.) and their imaginary serve as ethnographic anchoring for analyzing the local and bottom-up creation of the global phenomena. While \"material noble\" is a tangible building material, it is also the carrier of an ideological weight which mobilizes fantasies and desires rooted in the local, \"non-modern\" basis - to create \"modernity\". The case of Requena makes it possible to juxtapose the usually contrasted perspectives in which the cultural and social background of the indigenous Amazon is conventionally regarded as \"non-modern\" and contrary to the ideas of the State. Here, it is the spontaneous Amazonian ideological foundation that co-creates the context of modernization and understanding of the State or urbanization. ", "grant": "Narodowe Centrum Nauki; program FUGA 5; grant nr 2016/20/S/HS3/00301", "grantEN": "National Science Centre (Poland); program FUGA 5; grant no. 2016/20/S/HS3/00301", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1QJMnR6fhM4bCavffoaF2J4I9dyx2KqT7", "Photo1Description": "Fot. \u0141. Krokoszy\u0144ski, Requena, konstrukcje", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1lU0IFLkcOGVQKQ1EiDcS1LFCNzR2i4uF", "Photo2Description": "Fot. \u0141. Krokoszy\u0144ski, Requena, konstrukcja", "Photo3URL": "https://drive.google.com/open?id=1tBnP9hsMs4JoOySfMi40hldMhWzuE81N", "Photo3Description": "Fot. \u0141. Krokoszy\u0144ski, Requena, transport cegie\u0142", "Photo4URL": "https://drive.google.com/open?id=1RPQpltdaGQcBvEPD1uOyXEmjTWPCqkkJ", "Photo4Description": "Fot. \u0141. Krokoszy\u0144ski, Requena, kampania polityczna"}, {"_": "2018-09-25 13:02:05", "__": "magdalena.lubanska@gmail.com", "title": "Wielozmys\u0142owe imaginaria religijne w wybranych sanktuariach katolickich po\u0142udniowo-wschodniej Polski", "titleEN": "Multisensory Religious Imageries in Selected Catholic Shrines in South-Eastern Poland", "researchType": "scientist", "tags": ["Gender", "Literatura", "Religia", "Materialno\u015b\u0107", "Pami\u0119\u0107", "Polityka", "Sztuka", "To\u017csamo\u015b\u0107", "Wizualno\u015b\u0107"], "author": "dr Magdalena Luba\u0144ska", "team": "dr Kamila Baraniecka-Olszewska, dr Iuliia Buyskykh, mgr Konrad Siekierski", "placeName": "Kalwaria Pac\u0142awska, Przeworsk, Le\u017cajsk, Rzesz\u00f3w, Jod\u0142\u00f3wka, Grz\u0119ska, \u015awi\u0119toniowa/Podkarpacie, Polska", "placeNameEN": "region of Subcarpathia in Poland", "placeCoords": {"lat": 49.634698, "lng": 22.706159}, "startYear": "2014", "endYear": "2018", "description": "Celem projektu by\u0142o przeprowadzenie bada\u0144 terenowych i antropologicznej analizy uciele\u015bnionych religijnych imaginari\u00f3w katolickich wiernych pielgrzymuj\u0105cych do wybranych sanktuari\u00f3w w po\u0142udniowo-wschodniej Polsce. Motywacj\u0105 do realizacji celu by\u0142o prze\u015bwiadczenie, \u017ce stan bada\u0144 na temat katolickiej religijno\u015bci w Polsce jest ma\u0142o wyczerpuj\u0105cy i w nieznacznym stopniu obejmuje jej sensualny i materialny wymiar. Gros naszej refleksji dotyczy bezpo\u015brednio\u015bci do\u015bwiadczenia religijnego, zarz\u0105dzania nim i roli form mediuj\u0105cych w doznaniach sacrum. W ten spos\u00f3b nawi\u0105zujemy do wsp\u00f3\u0142czesnej dyskusji nad pielgrzymkami, rol\u0105 sanktuari\u00f3w w kszta\u0142towaniu imaginari\u00f3w religijnych i perfomatywno\u015bci\u0105 zjawisk religijnych. Pokazujemy jak materialno\u015b\u0107 i krajobraz wp\u0142ywaj\u0105 na prze\u017cycia religijne. Jednocze\u015bnie nawi\u0105zujemy do refleksji nad to\u017csamo\u015bci\u0105, pami\u0119ci\u0105 i stereotypami oraz pokazujemy zmiany wynikaj\u0105ce z sytuacji spo\u0142ecznej i politycznej w Polsce.", "descriptionEN": "The aim of the project was to come up with an anthropological account and analysis of the embodied religious imageries embraced by modern-day Catholic pilgrims who come to worship in the shrines of south-eastern Poland. We strove towards completing the project goals motivated by the conviction that the current state of research on Catholic religiosity in Poland is hardly comprehensible and covers only a fraction of its sensual and material aspects. Therefore, the bulk of our insight concentrates on the directness of religious experience, as well as ways of managing it and the role of forms which serve as intermediaries for experiencing the sacrum. We reference the current discourse concerning pilgrimages and the special power this type of religious practice exudes the role of the clergy and sacred spaces in the creation of religious imaginaries and the performativity of religious phenomena. We show how the material sphere and the landscape influence religious experiences. Our focus was on showing the multidimensionality of Catholicism and its many faces. At the same time we reference studies on identity, memory and stereotypes. Drawing upon anthropological works discussing the multi-denominational history of the region we show the changes caused by the current social and political situation in Poland.", "grant": "Projekt zosta\u0142 sfinansowany ze \u015brodk\u00f3w Narodowego Centrum Nauki przyznanych na podstawie decyzji numer\nDEC 2013/11/B/HS3/01443", "grantEN": "Funding for this project came from the National Science Centre in Poland DEC 2013/11/B/HS3/01443", "URL1Description": "Stona projektu", "URL1DescriptionEN": "Project's website ", "URL1": "https://www.etnologia.uw.edu.pl/wir-en", "URL2Description": "Zwiastun filmu \"Nie s\u0105dzi\u0107\"", "URL2DescriptionEN": "\"Not to Judge\" - film trailer", "URL2": "https://www.youtube.com/watch?v=VKqt_SPN3-s", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-25 13:23:21", "__": "magdalena.lubanska@gmail.com", "title": "Teorie antropologiczne wobec \u017cycia religijno-spo\u0142ecznego wyznawc\u00f3w prawos\u0142awia w spo\u0142eczno\u015bciach lokalnych Europy wschodniej i po\u0142udniowo-wschodniej. Zesp\u00f3\u0142 badawczy: Centrum Bada\u0144 Antropologicznych nad Prawos\u0142awiem", "titleEN": "Anthropological Theories and Social-Religious Life of Orthodox Believers in Local Communities of Eastern and South-Eastern Europe. Working Group: Centre for Anthropological Studies on Orthodox Christianity", "researchType": "scientist", "tags": ["Ekonomia", "Religia", "Materialno\u015b\u0107"], "author": "dr Magdalena Luba\u0144ska", "team": "dr Ewa Klekot, dr Agata \u0141adykowska, mgr Magdalena Zatorska", "placeName": "P\u0142owdiw, Asenowgrad, Kuklen, Rupite, Sofia/po\u0142udniowo-zachodnia Bu\u0142garia; Fru\u0161ka Gora w Serbii, \u0141awra Peczerska/Ukraina, pogranicze esto\u0144sko-rosyjskie, Supra\u015bl/Polska", "placeNameEN": "Plovdiv, Kuklen, Asenovgrad, Sofia, Rupite/ south-western Bulgaria, Fru\u0161ka Gora/Serbia; Kiev Pechersk Lavra/Ukraine, ", "placeCoords": {"lat": 42.034545, "lng": 24.787546}, "startYear": "2012", "endYear": "2016", "description": "Projekt mia\u0142 na celu wypracowanie nowego warsztatu naukowego, s\u0142u\u017c\u0105cego rozwojowi bada\u0144 antropologicznych nad \u017cyciem spo\u0142eczno-religijnym wyznawc\u00f3w prawos\u0142awia w Europie po\u0142udniowowschodnie i wschodniej. Motywacj\u0105 do realizacji celu za\u0142o\u017conego w projekcie by\u0142o nasze prze\u015bwiadczenie, \u017ce dominuj\u0105cy w antropologii religii j\u0119zyk teoretyczny jest stronniczy, zdominowany przez posto\u015bwieceniowe i postreformacyjne wzorce my\u015blowe i jako taki nieadekwatny do zrozumienia specyfiki spo\u0142ecznego funkcjonowania prawos\u0142awnych spo\u0142eczno\u015bci. Aby przeciwdzia\u0142a\u0107 tej tendencji\ndokonywa\u0142y\u015bmy nowatorskiej syntezy kategorii wywiedzionych z prawos\u0142awnej teologii z wybran\u0105 antropologiczn\u0105, filozoficzn\u0105 i historyczn\u0105 literatur\u0105 przedmiotu. Chodzi\u0142o nam o znalezienie j\u0119zyka\nopisu, pozwalaj\u0105cego dostosowa\u0107 nasze kategorie analityczne do siatki poj\u0119\u0107 bliskiej naszym rozm\u00f3wcom. \nPrawos\u0142awie w jego wielorakich ods\u0142onach postrzega\u0142y\u015bmy jako istotny czynnik \u201egenetyczny\u201d, kt\u00f3ry mo\u017ce do pewnego stopnia wyja\u015bni\u0107 d\u0142ugotrwa\u0142e wzorce politycznego, ekonomicznego, prawnego i kulturowego rozwoju. Ich zrozumienie jest istotne w kontek\u015bcie kryzysu sp\u00f3jno\u015bci Unii Europejskiej, nie radz\u0105cej sobie z problemem inkulturacji zachodniocentrycznego modelu spo\u0142ecze\u0144stwa opartego na separacji sfery ekonomicznej, politycznej i religijnej. Skrajnym przejawem owego zjawiska jest narastanie w europejskich spo\u0142ecze\u0144stwach zjawiska radykalizmu religijnego i \u015bwieckiego, co prowadzi zar\u00f3wno do kryzysu w pojedynczych pa\u0144stwach Unii, jak i do og\u00f3lno\u015bwiatowego kryzysu warto\u015bci.\nKonieczne wydaje si\u0119 szukanie alternatywnych wzorc\u00f3w koegzystencji r\u00f3\u017cnorodnych politycznie spo\u0142eczno\u015bci zamieszkuj\u0105cych Europ\u0119, a co najmniej podj\u0119cie pr\u00f3by zrozumienie ich specyfiki, tym bardziej, ze gracze polityczni zaanga\u017cowani w ten kryzys s\u0105 sk\u0142onna do rozgrywania \u201eprawos\u0142awia\u201d w\nprowadzonej przez siebie polityce. \nPrzeprowadzone przez nas badania s\u0105 nasz\u0105 odpowiedzi\u0105 na wyzwanie, jakim jest trwaj\u0105cy w\u0142a\u015bnie w polu naukowym, spo\u0142ecznym i politycznym zwrot postsekularny, kt\u00f3ry w naszym przekonaniu w najbli\u017cszej dekadzie stanowi\u0107 b\u0119dzie tak\u017ce o\u015b polityki \u015bwiatowej, a zaj\u0119cie w nim adekwatnego stanowiska wymaga znajomo\u015bci odmiennych od zachodniocentrycznego modeli\npostrzegania \u017cycia spo\u0142ecznego w jego wszelakich przejawach. ", "descriptionEN": "The aim of the project was to develop a new theoretical framework for anthropological research on the social and religious life of Orthodox Christians in south-eastern and eastern Europe. The project was informed by our belief that the current theoretical discourse dominating in\nanthropology of religion is one-sided, mostly shaped by patterns of thinking that are post-Enlightenment and post-Reformation in origin. As such, the current discourse is not suited for understanding the specific way in which Orthodox societies and communities function. To remedy this shortcoming we\ncame up with an innovative synthesis of categories from Orthodox theology in conjunction with anthropological, philosophical and historical literature. The intention was to develop a form of descriptive discourse capable of aligning our analytical categories with the conceptual networks that actually reflect our respondents\u2019 thinking.  \nWe treated Orthodox Christianity (in its variant forms) as a significant \u201cgenetic\u201d factor which may to some extent explain certain long-term patterns of political, economic, legal, and cultural development. Understanding those patterns has become a particularly significant problem in the context\nof the threats currently faced by the European Union as it struggles to maintain its cohesiveness inculturating the West-centric model of society based on separation of the economic, political and religious spheres of society which is being contested both outside its borders and within them. An extreme symptom of the problems is the way religious and secular radicalisms are on the rise in\nEuropean societies, triggering multiple national-level crises as well as a global crisis of values. In this context it seems vital to explore alternative patterns of coexistence of Europe\u2019s politically diverse societies and communities, or at least to try to understand their specific nature \u2013 especially given the fact that political players engaged in this crisis will be liable to use the \u201cOrthodox Christian\u201d card in\ntheir policies.\nOur research responds to the challenges posed by the post-secular turn in the scientific, social and political areas, which we believe will continue to be the linchpin of various global policies over the coming decade. Taking an informed position on the subject will not be possible without understanding various aspects of non-West-centric models of social life.", "grant": "Projekt sfinansowany ze \u015brodk\u00f3w Narodowego Centrum Nauki, przyznanych na podstawie decyzji numer DEC-2011/03/D/HS3/01620.", "grantEN": "This work was supported by the National Science Centre in Poland under grant DEC-2011/03/D/ HS3/01620.", "URL1Description": "Strona projektu", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://www.etnologia.uw.edu.pl/cbanp", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "https://www.academia.edu/34896103/Life-Giving_Springs_and_The_Mother_of_God_Zhivonosen_Istochnik_Zoodochos_Pege_Bal%C5%ADkliyska._Byzantine-Greek-Ottoman_Intercultural_Influence_and_Its_Aftereffects_in_Iconography_Religious_Writings_and_Ritual_Practices_in_the_Region_of_Plovdiv1", "URL2": "https://www.academia.edu/27329018/Healing_Chains_Relationships_of_Power_and_Competing_Religious_Imageries_in_the_Monastery_of_Saints_Kosmas_and_Damian_in_Kuklen_Bulgaria_", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "Project's website", "URL3": "https://etnologia.uw.edu.pl/en-cbanp", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-25 14:05:37", "__": "iwona.kaliszewska@gmail.com", "title": "Antropologiczne studium korupcji w Republice Dagestanu", "titleEN": "Anthropological Study of Corruption in the Republic of Daghestan", "researchType": "scientist", "tags": ["Gender", "Ekonomia", "Polityka", "Prawo"], "author": "dr Iwona Kaliszewska", "team": "dr Kamil Wielecki, Jagoda Schmidt, Marek Kaleta", "placeName": "Dagestan, Rosja", "placeNameEN": "Daghestan, Russia", "placeCoords": {"lat": 43.116433, "lng": 47.322021}, "startYear": "2016", "endYear": "2019", "description": "O korupcji m\u00f3wi si\u0119 zwykle w kontek\u015bcie \u201ekulej\u0105cej\u201d demokracji, braku zaufania do instytucji pa\u0144stwowych czy te\u017c \u201eniedojrza\u0142o\u015bci\u201d spo\u0142ecze\u0144stwa. Je\u015bli jednak odej\u015b\u0107 od zachodnio-centrycznego spojrzenia wywodz\u0105cego si\u0119 z hegemonicznej koncepcji pa\u0144stwa narodowego \u2013 co jest celem naszego projektu \u2013 to w\u00f3wczas mo\u017ce si\u0119 okaza\u0107 si\u0119, \u017ce poj\u0119cie to jest du\u017co bardziej pojemne i silnie zale\u017cne od znacze\u0144 przypisywanych mu w danym miejscu na \u015bwiecie. Stawiamy pytanie na ile praktyki powszechnie zwane korupcj\u0105 mog\u0105 s\u0142u\u017cy\u0107 upodmiotowieniu pewnych grup, na przyk\u0142ad grup pozbawionych przywilej\u00f3w, tym kobiet czy os\u00f3b z tzw. \u201egorszych rod\u00f3w\u201d, oraz w jaki spos\u00f3b udzia\u0142 w praktykach korupcyjnych mo\u017ce stanowi\u0107 \u201ecichy op\u00f3r\u201d wobec pa\u0144stwa.", "descriptionEN": "The aim of the project is to research the multiple contexts of corruption in the contemporary Daghestan in intersectional approach (taking into account thnicity, clan, age, gender etc.). Bottom-up analysis of daily corruption practices  ill help to deconstruct the very notion of corruption that is based on the hegemonic conception of the nation state, and as a result will allow a closer look upon relation between customary law (adat) and state law. Can the articipation in corruption practices be perceived as \u201csilent resistance\u201d against state? Can the practices commonly called \u201ccorruption\u201d be used as an empowerment factor of the underprivileged, like women or members of \u201enon-noble\u201d clans?", "grant": "Narodowe Centrum Nauki [nr grantu 315206]", "grantEN": "", "URL1Description": "Strona Projektu", "URL1DescriptionEN": "Research Homepage", "URL1": "https://etnologia.uw.edu.pl/antropologiczne-studium-korupcji-w-republice-dagestanu", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1OefhaTPxtNxLBwc9iNF6fGP8XGbEj-RP", "Photo1Description": "[Jagoda_Schmidt] [Dagesta\u0144ska Rodzina]", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1z4nAQW3abhsRSkF0HUscreNj6eObEeIJ", "Photo2Description": "[Jagoda Schmidt]", "Photo3URL": "https://drive.google.com/open?id=1auGomMNI0Iddv_rtTlrm_ZevnGQhv4RB", "Photo3Description": "[Marek Kaleta] [Lokalna Gra]", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-26 13:30:58", "__": "a.halemba@uw.edu.pl", "title": "Objawienia maryjne na ukrai\u0144skim Zakarpaciu", "titleEN": "Marian apparition in Ukrainian Transcarpathia", "researchType": "scientist", "tags": ["Dziedzictwo", "Etniczno\u015b\u0107", "Religia", "Pami\u0119\u0107", "Polityka", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr hab. Agnieszka Halemba", "team": "", "placeName": "Zakarpacie, Ukraina", "placeNameEN": "Transcarpathia, Ukraine", "placeCoords": {"lat": 48.492655, "lng": 22.687615}, "startYear": "2006", "endYear": "2011", "description": "W 2002 roku po raz pierwszy w Dziubliku na Zakarpaciu objawila si\u0119 Matka Boska. Od tego czasu samo miejsce jak i powstaj\u0105ce wok\u00f3\u0142 niego ruchy religijne sta\u0142y sie przedmiotem dysckusji i negocjacji mi\u0119dzy r\u00f3znymi zaintersowanymi stronami: mnichami i ksi\u0119zmi wspieraj\u0105cymi wizjonerki, wladzami Grecko-katolickiej Eparchii Mukaczewskiej, pielgrzymami i sceptykami.   ", "descriptionEN": "", "grant": "Deutsche Forschunggemeinschaft, Bundesministerium fuer Bilding und Forschung ", "grantEN": "", "URL1Description": "Negotiating Marian Apparitions", "URL1DescriptionEN": "Negotiating Marian Apparitions", "URL1": "https://www.amazon.de/Negotiating-Marian-Apparitions-Transcarpathian-East-Central/dp/6155053367", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1m6mvAA7iSwCMGYWmygN92_4KfS78nh5i", "Photo1Description": "\u0179r\u00f3de\u0142ko przy ktorym po raz pierwszy pojawi\u0142a sie Matka Boska. Fot. Agnieszka halemba, sierpie\u0144 2007", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1reVYpaLXPU4Z_EVYdrFtdLMHmtDRCjuL", "Photo2Description": "Pi\u0105ta rocznica objawie\u0144 w Dziubliku. Fot. Agnieszka Halemba, sierpien 2007", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-09-26 13:32:08", "__": "a.halemba@uw.edu.pl", "title": "Przemiany spo\u0142eczne w Syberii po\u0142udniowej: Tywa, Chakasja A\u0142taj", "titleEN": "Social transformations in Southern Siberia: Tyva, Khakassia, Altai", "researchType": "scientist", "tags": ["Dziedzictwo", "Etniczno\u015b\u0107", "Religia", "Materialno\u015b\u0107", "Polityka", "Postsocjalizm", "Prawo", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr hab. Agnieszka Halemba", "team": "dr \u0141ukasz Smyrski", "placeName": "Syberia po\u0142udniowa: Tywa A\u0142taj, Chakasja", "placeNameEN": "Southern Siberia: Tyva, Altai, Khakassia", "placeCoords": {"lat": 53.455106, "lng": 90.172769}, "startYear": "1994", "endYear": "2008", "description": "Badania obejmowa\u0142y kilka temat\u00f3w, ze szczegolnym uwzgl\u0119dnieniem (chronologicznie): odrodzenie etniczne i narodowe, przemiany \u017cycia religijnego, ochrona przyrody, prawa narod\u00f3w rdzennych, my\u015bliwstwo i k\u0142usownictwo ", "descriptionEN": "Research on several topics, chronologically: ethnic and national revivial, transformations of religious life, nature protection, indigenous people rights, hunting and poaching", "grant": "Badania wspierane by\u0142y m.in. prze UNESCO, Fuyndacj\u0119 im. Stefana Batorego, Komitet Bada\u0144 Naukowych, Polsk\u0105 Fundacj\u0119 na Rzecz Nauki ", "grantEN": "", "URL1Description": "Telengits of Southern Siberia", "URL1DescriptionEN": "Telengits of Southern Siberia", "URL1": "https://www.amazon.de/Telengits-Southern-Siberia-Landscape-Contemporary/dp/0415360005", "URL2Description": "Ajdyn znaczy ksi\u0119\u017cyc", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "http://www.dig.com.pl/index.php?s=karta&id=644", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1c5MAlZl2-PaYs826w_RFqopBn-IYeC9H", "Photo1Description": "\u00dcle - kamienny kopiec usypany przez przeje\u017cd\u017caj\u0105cych ludzi, zatrzymuj\u0105cych sie aby odda\u0107 cze\u015b\u0107 duchom A\u0142taju. Fot. Agnieszka Halemba", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=155ehSI12v0DXD64KK4h6ps9QRI84DL12", "Photo2Description": "Rytualny posi\u0142ek na wa\u017cnej prze\u0142eczy. Fot. Agnieszka Halemba", "Photo3URL": "https://drive.google.com/open?id=11nQhgdpF7sfSeaxSSoFBNCIOIsoV_oXK", "Photo3Description": "Altajski my\u015bliwy wypatruj\u0105cy zwierzyny. Fot. Agnieszka Halemba", "Photo4URL": "https://drive.google.com/open?id=1-1MH7mU9NZY6Od03xjQQDB05YL8erXhf", "Photo4Description": "Kosza Agacz, miejscowo\u015bc na Stepie Czujskim. Fot. Agnieszka Halemba"}, {"_": "2018-09-26 14:25:29", "__": "a.halemba@uw.edu.pl", "title": "\u017bycie na granicy - transgraniczne praktyki mieszka\u0144cow polsko-niemieckiego przygranicza", "titleEN": "Life at the border - transborder practices at the Polish-German borderland", "researchType": "student", "tags": ["Dzieci\u0144stwo", "Etniczno\u015b\u0107", "Jedzenie", "Religia", "Materialno\u015b\u0107", "Migracje", "Pami\u0119\u0107", "Polityka", "Postsocjalizm", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr hab. Agnieszka Halemba", "team": "Bogna Rutkowska, Jakub Juszczak, Julia Kasprzyk, Julia janaszek, Klaudia Kowalska, Stanis\u0142aw Mazurek, Joanna Szymandera, Zuzanna G\u0142owacka", "placeName": "Gryfino, Gartz, Nadrensee", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 53.251988, "lng": 14.489257}, "startYear": "2016", "endYear": "2018", "description": "Monograficzne badania nad praktykami mieszkanc\u00f3w obu stron polsko-niemieckiej granicy, prowadzone we wsp\u00f3\u0142pracy z Uniwersytetem w Hamburgu", "descriptionEN": "", "grant": "Polsko-Niemiecka Fundacja na rzecz Nauki", "grantEN": "", "URL1Description": "Strona projektu", "URL1DescriptionEN": "Project's website", "URL1": "https://etnologia.uw.edu.pl/zycie-na-granicy-gartz-gryfino", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-10-15 17:58:54", "__": "akoscianska@uw.edu.pl", "title": "Medykalizacja p\u0142ci. Globalizacja naukowej wiedzy o seksualno\u015bci a redefinicja r\u00f3l p\u0142ciowych w Polsce", "titleEN": "Biomedicalizing Gender: The Globalization of Sexual Science and the Redefinition of Gender Roles in Poland", "researchType": "scientist", "tags": ["Gender", "Medycyna", "Postsocjalizm", "Seksualno\u015b\u0107"], "author": "dr hab. Agnieszka Ko\u015bcia\u0144ska", "team": "dr hab. Agnieszka Ko\u015bcia\u0144ska", "placeName": "Polska, Stany Zjednoczone", "placeNameEN": "Poland, USA", "placeCoords": {"lat": 52.850497, "lng": 19.000878}, "startYear": "2010", "endYear": "2012", "description": "Od 1989 roku role p\u0142ciowe w Polsce podlegaj\u0105 ci\u0105g\u0142ym przemianom i s\u0105 przedmiotem spor\u00f3w mi\u0119dzy np. Ko\u015bcio\u0142em a ruchami feministycznymi i LGBTQ. Wypowiadaj\u0105 si\u0119 o nich r\u00f3wnie\u017c seksuolodzy. Ten projekt badawczy wykorzystuje metody etnograficzne i archiwalne, by odpowiedzie\u0107 na nast\u0119puj\u0105ce pytania: w jaki spos\u00f3b wiedza naukowa i kultura oddzia\u0142uj\u0105 na siebie, jaki jest zwi\u0105zek mi\u0119dzy naukow\u0105 wiedz\u0105 o seksualno\u015bci a rolami i stereotypami p\u0142ciowymi oraz jak mi\u0119dzynarodowe przep\u0142ywy wiedzy (w tym przypadku mi\u0119dzy Polsk\u0105 a Stanami Zjednoczonymi) kszta\u0142tuj\u0105 lokaln\u0105 wiedz\u0119 o seksualno\u015bci. Projekt dotyczy wsp\u00f3\u0142czesnej Polski, uwzgl\u0119dniania jednak kontekst historyczny.", "descriptionEN": "Since 1989, gender roles have been in a state of continual flux and redefinition in Poland, reflective of ideological battles between the re-emergent Catholic Church, newly proclaimed scientific sex experts, and feminists and LGBTQ activists. This project is based on ethnographic and archival research, and explores the relationship between scientific knowledge of sexuality and the construction of gender roles and stereotypes in Poland under communism and now. It studies Polish and North American scientific knowledge of sexuality in order to track the sources of knowledge referred to by Polish sex experts, and examines cultural processes associated with the formation of local scientific knowledge of sexuality.", "grant": "Mi\u0119dzynarodowy Wyjazdowy Projekt Badawczo-Szkoleniowy Marie Curie na Rzecz Rozwoju Kariery, Si\u00f3dmy Program Ramowy WE ", "grantEN": "Marie Curie International Outgoing Fellowship within the 7th European Community Framework Programme", "URL1Description": "Ksi\u0105\u017cka: P\u0142e\u0107, przyjemno\u015b\u0107 i przemoc. Kszta\u0142towanie wiedzy eksperckiej o seksualno\u015bci w Polsce", "URL1DescriptionEN": "Book: Gender, Pleasure and Violence: The Construction of Expert Knowledge of Sexuality in Poland", "URL1": "https://www.wuw.pl/product-pol-191-Plec-przyjemnosc-i-przemoc-Ksztaltowanie-wiedzy-eksperckiej-o-seksualnosci-w-Polsce.html", "URL2Description": "Sex on equal terms? Polish sexology on women\u2019s emancipation and \u2018good sex\u2019 from the 1970s to the present ", "URL2DescriptionEN": "Sex on equal terms? Polish sexology on women\u2019s emancipation and \u2018good sex\u2019 from the 1970s to the present ", "URL2": "http://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1177/1363460714557662", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-10-15 18:16:29", "__": "akoscianska@uw.edu.pl", "title": "W stron\u0119 lat 70. \u2013 w poszukiwaniu nienormatywnych kultur seksualnych sprzed epoki HIV/AIDS", "titleEN": "Cruising the 1970s: Unearthing Pre-HIV/AIDS Queer Sexual Cultures, CRUSEV", "researchType": "scientist", "tags": ["Gender", "Medycyna", "Seksualno\u015b\u0107", "Sztuka", "To\u017csamo\u015b\u0107", "Wizualno\u015b\u0107", "LGBTQ"], "author": "dr hab. Tomasz Basiuk (UW); Project Leader: Dr Glyn Davis,  Edinburgh College of Art", "team": "dr hab. Agnieszka Ko\u015bcia\u0144ska, dr Bla\u017cej Warkocki, dr Wojciech Szyma\u0144ski, Karol Radziszewski, J\u0119drzej Burszta, Karolina Morawska, Magdalena Staroszczyk, Krzysztof Zab\u0142ocki", "placeName": "Polska", "placeNameEN": "Polska", "placeCoords": {"lat": 52.850497, "lng": 19.000878}, "startYear": "2016", "endYear": "2019", "description": "CRUSEV poszukuje nienormatywnych kultur seksualnych sprzed epoki HIV/AIDS w Polsce, Hiszpanii, Niemczech i Wielkiej Brytanii. W kontek\u015bcie Europy Zachodniej zwykle my\u015blimy o latach 70. XX w. jako o czasie rewolucji seksualnej i emancypacji. Czy podobne procesy zachodzi\u0142y w Polsce? Jaki jest wp\u0142yw tego, co dzia\u0142o si\u0119 w latach 70., na wsp\u00f3\u0142czesno\u015b\u0107? W naszych badaniach koncentrujemy si\u0119 na literaturze, sztuce, filmie oraz medycynie (g\u0142\u00f3wnie seksuologii), lecz tak\u017ce poszukujemy nieheteronormatywnych do\u015bwiadcze\u0144, g\u0142os\u00f3w, wspomnie\u0144, sk\u0142adaj\u0105cych si\u0119 na obrazy \u017cycia codziennego z tej epoki oraz wszelkich przejaw\u00f3w samoorganizacji i aktywizmu.", "descriptionEN": "CRUSEV is a three-year (2016-2019) multidisciplinary research project focused on the history of non-normative sexualities in the 1970s in the UK, Spain, Germany and Poland. It asks: how can we best reconstruct and understand lesbian, gay, bisexual, transgender, and queer social and sexual cultures from the time of sexual revolution to the first reported cases of HIV/AIDS? And what value might this historical, archaeological process have for contemporary LGBTQ people across Europe? Cruising \u2013 a tactic of sexual interaction associated primarily with gay men \u2013 is adopted by the project\u2019s researchers as methodology, theory, and praxis, and reflexively interrogated: how is it possible to use cruising as a philosophical approach, and what does it mean to cruise eras of history?", "grant": "Humanities in the European Research Area (HERA)", "grantEN": "Humanities in the European Research Area (HERA)", "URL1Description": "Strona projektu", "URL1DescriptionEN": "Project's website ", "URL1": "http://www.crusev.ed.ac.uk/", "URL2Description": "Agnieszka Ko\u015bcia\u0144ska i Benny Nemerofsky Ramsay: Performance Jest Pan, Panie Doktorze, jedynym ratunkiem!", "URL2DescriptionEN": "You, dear Doctor, are my only rescue! \t  A performance installation by Agnieszka Koscianska and Benny Nemerofsky Ramsay", "URL2": "https://www.crusev.ed.ac.uk/you-dear-doctor-are-my-only-rescue-jest-pan-panie-doktorze-jedynym-ratunkiem/", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=19iotOSowK1ug91kSZ6_rZdBkLSWDIbWw", "Photo1Description": "Fot. Agnieszka Ko\u015bcia\u0144ska, Warszawa, performance w Warszawie,  22.09.2019", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1Ao-KSUKNKy3T_zxlJRDIFHghGHsc61FX", "Photo2Description": "Fot. Agnieszka Ko\u015bcia\u0144ska, Warszawa, performance w Warszawie,  22.09.2019", "Photo3URL": "https://drive.google.com/open?id=1haXLO5FKMy5djzrRB1BM-XjqlgqhtLZ2", "Photo3Description": "Fot. Agnieszka Ko\u015bcia\u0144ska, Warszawa, performance w Warszawie,  22.09.2019", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-11-27 13:44:01", "__": "anna.witeska@gmail.com", "title": "Dziecko z ADHD - etnografia zaburzenia z wykorzystaniem perspektywy childhood studies", "titleEN": "An ADHD Child - ethnography of a disorder using a childhood studies' perspective ", "researchType": "scientist", "tags": ["Dzieci\u0144stwo", "Materialno\u015b\u0107", "Medycyna", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "Dr Anna Witeska-M\u0142ynarczyk", "team": "", "placeName": "\u015bredniej wielko\u015bci miasto w Polsce", "placeNameEN": "a middle size Polish town", "placeCoords": {"lat": 52.850497, "lng": 19.000878}, "startYear": "2015", "endYear": "2018", "description": "Projekt Dziecko z ADHD \u2013 etnografia zaburzenia z wykorzystaniem perspektywy childhood studies zosta\u0142 stworzony po to, by uchwyci\u0107 i zrozumie\u0107 \u015bwiat polskiego dziecka w wieku wczesnoszkolnym (6-13 lat) ze zdiagnozowanym zespo\u0142em nadpobudliwo\u015bci psychoruchowej i deficytu uwagi (ang. Attention Deficit Hyperactivity Disorder, ADHD). Projekt ma odpowiedzie\u0107 na pytania: jak w \u017cyciu codziennym wy\u0142ania si\u0119 i jest negocjowane do\u015bwiadczenie i to\u017csamo\u015b\u0107 dziecka z ADHD, co strukturyzuje to do\u015bwiadczenie, jak diagnoza wp\u0142ywa na sposoby rozumienia dziecka przez doros\u0142ych, r\u00f3wie\u015bnik\u00f3w, oraz przez samego/sam\u0105 siebie.", "descriptionEN": "Living with ADHD in contemporary Poland: an ethnography of a psychiatric disorder using childhood studies methodology is an ethnographic research project focused on the experiences of Polish children in an early school age (6-13 years old) who were diagnosed with the Attention Deficit Hyperactivity Disorder, ADHD. I want to understand how, in the course of everyday life, a child's experience and a sense of self emerge and are actively negotiated as well as enabled or constrained by the specificity of the local context.", "grant": "Projekt finansowany ze \u015brodk\u00f3w Narodowego Centrum Nauki w ramach programu Fuga (grant nr 2015/16/S/HS3/00150).", "grantEN": "This publication was possible thanks to financial support of the National Science Centre (Narodowe Centrum Nauki, NCN) in the FUGA scheme (grant number: 2015/16/S/HS3/00150).", "URL1Description": "Interdyscyplinarny Zesp\u00f3\u0142 Bada\u0144 nad Dzieci\u0144stwem, UW", "URL1DescriptionEN": "Childhood Studies Interdycyplinary Research Team", "URL1": "http://childhoods.uw.edu.pl/english/adhd/", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=16cvuEWoFl86gDeMFaMhZV4T6SH4qB2pj", "Photo1Description": "Ninja Jay (pseudonim), szko\u0142a podstawowa w \u015bredniej wielko\u015bci polskim mie\u015bcie, rysunek przedstawia wyobra\u017cenia Ninjy Jaya na temat tego czym jest ADHD ", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1As9lF3HDoWt8IKJMCB5wE7Tg8MlHVG-U", "Photo2Description": "Z\u0142oty Wilk (pseudonim), prywatne mieszkanie w \u015bredniej wielko\u015bci polskim mie\u015bcie, rysunek przedstawia wyobra\u017cenia Z\u0142otego Wilka na temat ADHD", "Photo3URL": "https://drive.google.com/open?id=1d39tLZXuqTcoYPEx8IpFUzuMhlFlU59F", "Photo3Description": "Anonimowy (pseudonim), szko\u0142a publiczna w \u015bredniej wielko\u015bci polskim mie\u015bcie, fragment zadania wykonywanego przez dzieci w badaniach partycypacyjnych dotycz\u0105cych dzieci\u0119cych do\u015bwiadcze\u0144 ADHD", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-18 12:21:18", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Lokalno\u015b\u0107: autonomia i podporz\u0105dkowanie. Spo\u0142eczno\u015bci lokalne wobec zewn\u0119trznych oddzia\u0142ywa\u0144 instytucjonalnych, ekonomicznych i politycznych", "titleEN": "Locality, subjection and autonomy. Local communities in the face of external institutional, economic and political influences.", "researchType": "student", "tags": ["Ekonomia", "Materialno\u015b\u0107", "Polityka", "Postsocjalizm", "Prawo", "To\u017csamo\u015b\u0107", "dekolonizacja", "praktyki oporu"], "author": "dr Andrzej Perzanowski", "team": "", "placeName": "Polska", "placeNameEN": "Roztocze, okolice Szczebrzeszyna", "placeCoords": {"lat": 52.850497, "lng": 19.000878}, "startYear": "2018", "endYear": "2020", "description": "Spo\u0142eczno\u015bci lokalne (przede wszystkim wiejskie) w Polsce historycznie stanowi\u0142y cz\u0119\u015b\u0107 szerszych struktur spo\u0142ecznych, ekonomicznych i politycznych. Spo\u0142eczne i indywidualne, lokalnie ugruntowane praktyki i do\u015bwiadczenia by\u0142y i s\u0105 konfrontowane z zewn\u0119trznymi oddzia\u0142ywaniami: dyskursywnymi, instytucjonalnymi i klasowymi. Projekt laboratorium jest skupiony na spo\u0142eczno\u015bciach lokalnych w kontek\u015bcie zewn\u0119trznych wp\u0142yw\u00f3w, przy generalnym za\u0142o\u017ceniu, \u017ce relacje te w wielu aspektach by\u0142y i pozostaj\u0105 oparte na braku autonomii, podporz\u0105dkowaniu i dominacji. Wsp\u00f3\u0142czesne zjawiska spo\u0142eczno-kulturowe s\u0105 nie tylko historycznie zakorzenione, lecz wynikaj\u0105 min. z dawnych relacji pa\u0144szczy\u017anianych/kolonialnych i ich trwa\u0142ych konsekwencji. Relacjom lokalno\u015b\u0107-ponadlokalno\u015b\u0107 towarzysz\u0105 formy dostosowania, kooperacji, praktyki oporu i wytwarzanie sfer autonomii. ", "descriptionEN": "Local communities in Poland have historically been part of wider social, economic and political structures. Locally grounded practices and experiences (collective and individual) have been confronted with external, discursive, institutional and class influences. The project of the laboratory is focused on local communities in the context of external powers, with the general assumption that these relations in many aspects were and remain based on the lack of autonomy, subjection and domination. Contemporary socio-cultural phenomena are not only historically rooted, but result from serfdom/colonial relations and their lasting consequences. The researched relations produce forms of adjustment, cooperation, resistance practices and areas of autonomy.", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-05 14:13:19", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Etnograficzne portrety uzdrowisk", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Medycyna", "Migracje", "Turystyka"], "author": "dr Hubert Wierci\u0144ski", "team": "Studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Krynica Zdr\u00f3j, Muszyna", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 49.42031, "lng": 20.955013}, "startYear": "2018", "endYear": "2020", "description": "Laboratorium etnograficzne prowadzone w Krynicy Zdroju i Muszynie - badania nad specyfik\u0105 miast uzdrowiskowych.", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-05 14:21:05", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Oswajanie przestrzeni przez migrant\u00f3w i uchod\u017ac\u00f3w. Antropologia mobilno\u015bci okolic Warszawy", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Gender", "Ekonomia", "Etniczno\u015b\u0107", "Jedzenie", "Migracje", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr hab. Karolina Bielenin-Lenczowska, dr Helena Patzer ", "team": "studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Raszyn, G\u00f3ra Kalwaria, Warszawa", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 52.152863, "lng": 20.920532}, "startYear": "2017", "endYear": "2019", "description": "Celem laboratorium jest badanie obszar\u00f3w codziennej aktywno\u015bci migrant\u00f3w w przestrzeni Warszawy i okolic.\n\u015arodowisko migranckie w Warszawie i pobliskich miejscowo\u015bciach jest silnie zr\u00f3\u017cnicowane pod wzgl\u0119dem statusu spo\u0142ecznego i ekonomicznego, a tak\u017ce pod wzgl\u0119dem p\u0142ci i wieku, co odzwierciedlone jest nie tylko w sektorach, w kt\u00f3rych pracuj\u0105 migranci, ale tak\u017ce w stereotypach, dotycz\u0105cych rozmaitych grup migrant\u00f3w. Badania terenowe s\u0105 prowadzone w Warszawie i podwarszawskich miejscowo\u015bciach, takich jak Raszyn. Interesuj\u0105 nas miejsca, gdzie migranci, uchod\u017acy, ekspaci i inne osoby mobilne mieszkaj\u0105, pracuj\u0105, sp\u0119dzaj\u0105 czas wolny itp., a tak\u017ce jak funkcjonuj\u0105 w przestrzeni prywatnej i publicznej oraz jak te przestrzenie oswajaj\u0105.\nJest to temat niezwykle istotny dzi\u015b - z jednej strony przemieszczanie si\u0119 jest bardzo intensywne i powszechne, z drugiej strony, na co dzie\u0144 obserwujemy praktyki i zachowania ksenofobiczne, akty dyskryminacji i przemocy wobec \u201cInnych\u201d.", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "Info na stronie IEiAK UW", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://etnologia.uw.edu.pl/laboratorium-oswajanie-przestrzeni-przez-migrantow-i-uchodzcow-antropologia-mobilnosci-okolic", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-05 14:26:13", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Laboratorium - Muzyka, soundscape, turystyka. Antropologia d\u017awi\u0119ku na pograniczu polsko-bia\u0142oruskim w powiecie hajnowskim", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Dziedzictwo", "Muzyka", "Sztuka", "Technologia", "Turystyka"], "author": "dr Piotr Cichocki i mgr Ruxandra Ana", "team": "studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Powiat Hajnowski, Podlasie", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 52.743375, "lng": 23.581325}, "startYear": "2017", "endYear": "2019", "description": "Terenem bada\u0144 jest zr\u00f3\u017cnicowany etnicznie, religijnie i ekologicznie region powiatu hajnowskiego. Zajmujemy si\u0119 antropologi\u0105 d\u017awi\u0119ku czyli szybko rozwijaj\u0105c\u0105 si\u0119 poddziedzin\u0105 nauk spo\u0142ecznych zajmuj\u0105c\u0105 si\u0119 badaniem sposob\u00f3w poznawania i wsp\u00f3\u0142tworzenia \u015bwiata przez d\u017awi\u0119k. W ramach laboratorium badamy lokalne konteksty tworzenia i s\u0142uchania muzyki: zespo\u0142y ludowe, muzyk\u0119 cerkiewn\u0105, \u015bpiewak\u00f3w, festiwale i imprezy muzyczne, kolekcje nagra\u0144 disco-polo czy lokalne instrumenty muzyczne. Zajmujemy si\u0119 te\u017c ekologi\u0105 d\u017awi\u0119ku, czyli tym jak odg\u0142osy puszczy, miejsc pracy czy obiekt\u00f3w codziennego u\u017cytku s\u0105 przez miejscowych i turyst\u00f3w odbierane i definiowane. Analizujemy to, w jaki spos\u00f3b elementy lokalnego folkloru i ekologicznego \u015brodowiska d\u017awi\u0119kowego s\u0105 zmieniane w turystyczny produkt.\nPos\u0142ugujemy si\u0119 klasycznymi metodami etnograficznymi opartymi na wywiadach i obserwacji uczestnicz\u0105cej, poszerzonymi o nauk\u0119 analitycznej pracy nad d\u017awi\u0119kiem.", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "Info na stronie IEiAK ", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://etnologia.uw.edu.pl/laboratorium-muzyka-soundscape-turystyka-antropologia-dzwieku-na-pograniczu-polsko-bialoruskim-w", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-05 14:59:15", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Ekonomia przys\u0142ug na Zakarpaciu", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Ekonomia", "Medycyna", "Polityka"], "author": "dr Iwona Kaliszewska, mgr Iwa Ko\u0142odziejska", "team": "Studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Zakarpacie, Ukraina", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 48.419744, "lng": 23.237114}, "startYear": "2017", "endYear": "2019", "description": "Pomoc lekarska w zamian za mi\u00f3d i jajka, matura za za\u0142atwienie pracy, pomoc w organizacji wyjazdu za granic\u0119 w zamian za nielegalnie pozyskane drewno, czy \u201emogorych\u201d (ugoszczenie alkoholem) za skoszenie \u0142\u0105ki. Prowadzenie firmy, handel przygraniczny, praca w szkole, korzystanie z us\u0142ug przedstawiciela oficjalnej lub nieoficjalnej medycyny \u2013 wszystkie te codzienne praktyki wymagaj\u0105 uwik\u0142ania w sieci wymiany d\u00f3br, kontakt\u00f3w i przys\u0142ug. Celem laboratorium jest przyjrzenie si\u0119 ekonomii przys\u0142ug na wielokulturowym Zakarpaciu. Jak ekonomia przys\u0142ug realizowana jest w \u017cyciu codziennym mieszka\u0144c\u00f3w Zakarpacia? Jakie praktyki okre\u015blane s\u0105 mianem korupcji na Zakarpaciu? Czy praktyki powszechnie zwane korupcj\u0105 mog\u0105 s\u0142u\u017cy\u0107 upodmiotowieniu pewnych grup? Jaka jest dynamika mi\u0119dzy powszechnym na ca\u0142ej Ukrainie przyzwoleniem na uczestnictwo w ekonomii nieformalnej a dyskursami antykorupcyjnymi p\u0142yn\u0105cymi zza zachodniej granicy i retoryk\u0105 obecnych w\u0142adz?", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "USOS", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://usosweb.uw.edu.pl/kontroler.php?_action=katalog2/przedmioty/pokazPrzedmiot&prz_kod=3102-LL163", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-05 14:40:16", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Praktyki cia\u0142a jako obszar komunikacji mi\u0119dzykulturowej", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Migracje", "Sztuka", "Turystyka"], "author": " prof. dr hab. Anna Wieczorkiewicz,  mgr Ruxandra Ana, mgr Karol G\u00f3rski, mgr Oskar Lubi\u0144ski", "team": "Studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Warszawa", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 52.244877, "lng": 21.088874}, "startYear": "2017", "endYear": "2019", "description": "Czego oczekujemy zapisuj\u0105c si\u0119 na zaj\u0119cia nauki flamenco albo szukaj\u0105c na kana\u0142ach youtube instrukta\u017cy jogi? Jakie mamy nadzieje oddaj\u0105c si\u0119 w r\u0119ce tybeta\u0144skiego lekarza? Co le\u017cy u pod\u0142o\u017ca decyzji, by uda\u0107 si\u0119 do salonu tatua\u017cu i piercingu?  Dlaczego chcemy w\u0142\u0105cza\u0107 w nasze biografie tego rodzaju praktyki cielesne \u2013 zrodzone  poza kr\u0119giem naszej kultury?\nTe pytania to punkt wyj\u015bcia do refleksji nad sposobami, w jakie cz\u0142owiek (istota zmys\u0142owo-cielesna) rozpoznaje siebie i organizuje swoj\u0105 egzystencj\u0119 w ulegaj\u0105cym ci\u0105g\u0142ym fluktuacjom \u015brodowisku  spo\u0142eczno-kulturowym.\nW codziennym \u017cyciu mo\u017cemy splata\u0107 praktyki cia\u0142a o r\u00f3\u017cnej proweniencji kulturowej -w ten spos\u00f3b z niejednorodnych element\u00f3w tkamy w\u0142asn\u0105 biografi\u0119. Natomiast egzotyczne lub wt\u00f3rnie egzotyzowane pomys\u0142y na robienie r\u00f3\u017cnych rzeczy z cia\u0142em wci\u0105gni\u0119te s\u0105 w prac\u0119 mi\u0119dzykulturowego przenoszenia, modyfikowania, negocjowania  znacze\u0144 i sposob\u00f3w ich zastosowania. Tej dwojakiej pracy przygl\u0105damy si\u0119 w czasie bada\u0144.", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "Info na stronie IEiAK", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://etnologia.uw.edu.pl/laboratorium-praktyki-ciala-jako-obszar-komunikacji-miedzykulturowej", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-05 15:46:11", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Huculszczyzna - antropologia pami\u0119ci", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Dziedzictwo", "Etniczno\u015b\u0107", "Pami\u0119\u0107", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr Tadeusz Baraniuk, mgr Bart\u0142omiej Chromik", "team": "Studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Werchowyna, Huculszczyzna, Ukraina", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 48.154217, "lng": 24.822558}, "startYear": "2016", "endYear": "2018", "description": "Grupa laboratoryjna by\u0142a cz\u0119\u015bci\u0105 szerszego projektu bada\u0144 terenowych, realizowanego przez badaczy polskich z udzia\u0142em badaczy ukrai\u0144skich oraz student\u00f3w etnologii z Uniwersytetu Przykarpackiego w Iwano-Frankowsku. Centrum prowadzonych bada\u0144 b\u0119dzie rejon Werchowyny. W trakcie bada\u0144 terenowych zak\u0142adali\u015bmy m. in. prowadzenie wywiad\u00f3w narracyjnych \u2013 d\u017awi\u0119kowych zapis\u00f3w relacji autobiograficznych, opowiadanych historii rodzin i rod\u00f3w huculskich, historii miejsc znacz\u0105cych, wok\u00f3\u0142 kt\u00f3rych ogniskuje si\u0119 pami\u0119\u0107, takich jak cerkiew, dw\u00f3r, cmentarz, osobliwo\u015bci przyrodnicze. Prowadzili\u015bmy tak\u017ce tematyczne wywiady kwestionariuszowe, mapowanie lokalnej topografii i mikrotoponimii oraz r\u00f3\u017cnorakich \u201emiejsc pami\u0119ci\u201d, kt\u00f3re mog\u0105 by\u0107 rozwa\u017cane jako antropologiczne modele \u201ehuculskiego \u015bwiata\u201d, a tak\u017ce wykorzystanie przechowywanych fotografii, list\u00f3w oraz pami\u0105tek rodzinnych, publikowanych oraz r\u0119kopi\u015bmiennych monografii wsi, pami\u0119tnik\u00f3w, kolekcji, kronik bractw cerkiewnych itp.", "descriptionEN": "", "grant": "Narodowy Program Rozwoju Humanistyki", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1tRTsvmynwWE9JKxvkq-1xoayEUq6vCGh", "Photo1Description": "Bartosz, pani Anna, Iza oraz Zuzia, Kosmacz, lipiec 2016", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1lQdv1mPjA9cNNuuZgm8403bhpk9NW4UB", "Photo2Description": "Spotkanie na po\u0142oninie, lipiec 2016", "Photo3URL": "https://drive.google.com/open?id=1TcjfgwZDDrf_idDvp0Wdf5B9-xBczjrr", "Photo3Description": "Jacek i pasterz Iwan z Babina, listopad 2016", "Photo4URL": "https://drive.google.com/open?id=1uFhHZDO8btp_9trDYe9ttY3DNQ6Zkv3V", "Photo4Description": "Studenci z gospodarzami kwatery, listopad 2016"}, {"_": "2018-12-05 15:42:19", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Wizje Europy i Europejczyk\u00f3w wed\u0142ug afryka\u0144skich migrant\u00f3w", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Ekonomia", "Migracje", "Rozw\u00f3j", "To\u017csamo\u015b\u0107", "Uchod\u017actwo"], "author": "dr hab. Maciej Z\u0105bek, prof. UW, dr Magdalena Brzezi\u0144ska", "team": "Studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Gambia", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 13.453064, "lng": -15.599873}, "startYear": "2016", "endYear": "2018", "description": "Badania dotycz\u0105ce tematu migracji Afrykan\u00f3w do Europy, w tym takich zagadnie\u0144 jak: przyczyny i sposoby migracji, afryka\u0144ski dyskurs o post\u0119pie i nowoczesno\u015bci, rola rodzin, znajomych i przyjaci\u00f3\u0142 migrant\u00f3w w podj\u0119ciu decyzji o wyje\u017adzie do Europy, metody utrzymywania z nimi wi\u0119zi na odleg\u0142o\u015b\u0107 oraz przede wszystkim ich wyobra\u017cenia na temat \u017cycia w Europie, plany na przysz\u0142o\u015b\u0107, postawy wobec Europejczyk\u00f3w i proces adaptacji do \u017cycia na Zachodzie. G\u0142\u00f3wn\u0105 kategori\u0105 interpretacyjn\u0105  by\u0142y poj\u0119cia \u201emigracji\u201d, \u201euchod\u017astwa\u201d, \u201erozwoju\u201d, \u201estereotypu\u201d, \u201epostawy\u201d, \u201eadaptacji\u201d i \u201eintegracji\u201d. Obejmowa\u0142y one studia z zakresu antropologii migracji i uchod\u017astwa oraz pog\u0142\u0119bienie wiedzy z zakresu etnologii Afryki. ", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "Relacja na stronie IEiAK", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://www.etnologia.uw.edu.pl/dla-studentow/studia/laboratoria-etnograficzne/migracje-do-europy-oczyma-afrykanow", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1aD4-EynkKReeMcIKRErY4EW8c2FNFQrO", "Photo1Description": "Omar pokazuje mi zdj\u0119cia wielu koleg\u00f3w, kt\u00f3rym uda\u0142o si\u0119 dosta\u0107 do Europy. Sam te\u017c rozwa\u017ca\u0142 podr\u00f3\u017c backway, czyli \u201etyln\u0105 drog\u0105\u201d, niebezpieczn\u0105 przepraw\u0119 przez Sahar\u0119 i Morze \u015ar\u00f3dziemne...(fot. Magdalena Brzezi\u0144ska)", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1pcDy4mP1oKarrXfeEXE7FWSjU0fzQ_Wy", "Photo2Description": "Konieczne jest zdobycie zaufania i sympatii mieszka\u0144c\u00f3w. Na zdj\u0119ciu wn\u0119trze typowego domostwa, przed obcymi ukryte za murem (fot. Magdalena Brzezi\u0144ska).", "Photo3URL": "https://drive.google.com/open?id=1e5KfxHxAPsy64YmJXVcFPC0OeLl_2YWw", "Photo3Description": "Gra w europejskiej dru\u017cynie pi\u0142karskiej jest marzeniem wielu ch\u0142opc\u00f3w i m\u0142odych m\u0119\u017cczyzn w Bakau (fot. Emilia Pluskota).", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-05 22:32:36", "__": "m.laszczkowsk5@uw.edu.pl", "title": "City of the Future': Built Space, Modernity, and Urban Change in Astana", "titleEN": "City of the Future': Built Space, Modernity, and Urban Change in Astana", "researchType": "scientist", "tags": ["Etniczno\u015b\u0107", "Materialno\u015b\u0107", "Polityka", "Postsocjalizm", "To\u017csamo\u015b\u0107", "Przestrze\u0144", "Architektura", "Antropologia miasta"], "author": "Dr Mateusz Laszczkowski", "team": "", "placeName": "Astana, Kazachstan", "placeNameEN": "Astana, Kazakhstan", "placeCoords": {"lat": 51.176225, "lng": 71.503681}, "startYear": "2007", "endYear": "2012", "description": "Projekt doktorancki realizowany w Max Planck Institute for Social Anthropology w Halle (Niemcy). Badania dotyczy\u0142y relacji pomi\u0119dzy materialnymi przekszta\u0142ceniami przestrzeni w nowej stolicy Kazachstanu a budowaniem pa\u0144stwa i przemianami zbiorowych to\u017csamosci mieszka\u0144c\u00f3w,", "descriptionEN": "Doctoral project carried out at the Max Planck Institute for Social Anthropology, Halle (Germany). The research focused on the relations between material space transformation, state-building, and changes to collective identities in Kazakhstan's new capital city.", "grant": "Badania zosta\u0142y sfinansowane ze srodk\u00f3w SocAnth \u2013 Marie Curie Early Stage Training network \u2013 MEST-CT-2005-020702.", "grantEN": "The research was made possible by SocAnth \u2013 Marie Curie Early Stage Training\nnetwork \u2013 MEST-CT-2005-020702.", "URL1Description": "City of the future - ksi\u0105\u017cka", "URL1DescriptionEN": "Book - City of the future ", "URL1": "https://www.berghahnbooks.com/title/LaszczkowskiCity", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1i9A08_u89onyJxo43qAGFhsP2Q79dTn9", "Photo1Description": "Fot. Mateusz Laszczkowski. Astana - nowa dzielnica w budowie.", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1mhpcKXf5Y514GGt-OysItE0srx8_M4sd", "Photo2Description": "Fot. Mateusz Laszczkowski. Astana - handlarka z prowincji w czasie obchod\u00f3w 1 Maja.", "Photo3URL": "https://drive.google.com/open?id=1-nwv5g6b5N2G_L8Szaddyp3FEC-kPKmu", "Photo3Description": "Fot. Mateusz Laszczkowski. Astana, bulwary nadrzeczne.", "Photo4URL": "https://drive.google.com/open?id=1DgkkZQxXMFCHttGFhfI0J9-_b5qSCtJp", "Photo4Description": "Fot. Mateusz Laszczkowski. Astana - obchody swi\u0119ta Nauryz."}, {"_": "2018-12-06 13:58:28", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Antropologia pracy i konsumpcji na zachodnim Podlasiu", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Ekonomia", "Jedzenie", "Technologia", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr Amanda Krzyworzeka", "team": "Studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "gm. Soko\u0142y, Podlasie", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 52.99557, "lng": 22.70565}, "startYear": "2016", "endYear": "2018", "description": "W trakcie laboratorium zajmowali\u015bmy prac\u0105 i konsumpcj\u0105. Zar\u00f3wno praca, jak i konsumpcja odgrywaj\u0105 bowiem w dzisiejszym \u015bwiecie rol\u0119 to\u017csamo\u015bciotw\u00f3rcz\u0105 \u2013 to dzi\u0119ki nim jeste\u015bmy tym, kim jeste\u015bmy. Badaj\u0105c te dwa zjawiska \u2013 prac\u0119 i konsumpcj\u0119 \u2013 dzi\u0119ki pog\u0142\u0119bionej etnograficznej eksploracji mo\u017cemy dotrze\u0107 do ukrytych g\u0142\u0119biej warto\u015bci, relacji spo\u0142ecznych, element\u00f3w to\u017csamo\u015bci, poczucia sprawczo\u015bci i wielu innych aspekt\u00f3w. W naszych rozwa\u017caniach na te tematy opierali\u015bmy si\u0119 g\u0142\u00f3wnie na literaturze z zakresu antropologii ekonomicznej.", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "USOS", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://usosweb.uw.edu.pl/kontroler.php?_action=katalog2/przedmioty/pokazPrzedmiot&kod=3102-LL153", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1DW_P4lSv2fHt2TGNpIJLrTNsaeWXBoSB", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1X-GpP-QM8mBRcmGNeyz2neZtmRQDzUC4", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "https://drive.google.com/open?id=11wKKsl4D_kgo68cskqRwrTDHRJ8cNBc0", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-06 14:18:51", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Radiowo: spo\u0142eczno\u015b\u0107 lokalna w obliczu kryzysu ekologicznego", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Ekonomia", "Materialno\u015b\u0107", "Medycyna", "Rozw\u00f3j", "Ekologia"], "author": "dr Hubert Wierci\u0144ski", "team": "Studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Radiowo, Warszawa", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 52.285938, "lng": 20.89439}, "startYear": "2015", "endYear": "2017", "description": "Laboratorium proponowa\u0142o interdyscyplinarne badania nad jednym z wa\u017cniejszych problem\u00f3w, z jakim borykaj\u0105 si\u0119 mieszka\u0144cy p\u00f3\u0142nocno-zachodniej Warszawy. \u0179r\u00f3d\u0142em tego problemu jest pobliskie wysypisko \u015bmieci i kompostownia, kt\u00f3re w znacz\u0105cy spos\u00f3b obni\u017caj\u0105 jako\u015b\u0107 \u017cycia w tym regionie. Spo\u0142eczno\u015b\u0107 lokalna nie pozostaje jednak bierna \u2013 zawi\u0105zana inicjatywa Stowarzyszenie Czyste Radiowo od miesi\u0119cy zabiega o popraw\u0119 jako\u015bci \u017cycia mieszka\u0144c\u00f3w. Celem laboratorium by\u0142o zbadanie postaw, pogl\u0105d\u00f3w, praktyk i narracji spo\u0142eczno\u015bci lokalnej i organizacji reprezentuj\u0105cych jej interesy. Badania \u0142\u0105czy\u0142o elementy antropologii \u015brodowiska, antropologii medycznej, antropologii katastrof i antropologii miasta. ", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1FuWvqGB2HQ-Vmn8NI-ZGpCXQ13QPuNTz", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-06 14:26:45", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Infrastruktura miejska Warszawy: obrazy, materialno\u015bci, przestrzenie", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Materialno\u015b\u0107", "Sztuka", "Technologia", "To\u017csamo\u015b\u0107", "Wizualno\u015b\u0107"], "author": "dr Weronika Pli\u0144ska", "team": "Studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Warszawa", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 52.244877, "lng": 21.088874}, "startYear": "2015", "endYear": "2017", "description": "Laboratorium etnograficzne badaj\u0105ce infrastruktur\u0119 miejsk\u0105 na przyk\u0142adzie Warszawy. W ramach laboratorium etnograficznego zajmowali\u015bmy si\u0119 badaniem infrastruktury Marsza\u0142kowskiej Dzielnicy Mieszkaniowej, a szczeg\u00f3lnie przestrzeni wok\u00f3\u0142 ronda Placu Zbawiciela w Warszawie. Wypracowany w ten spos\u00f3b model bada\u0144 stopniowo przenosili\u015bmy tak\u017ce na inne, wybrane rejony miasta, gdzie poszczeg\u00f3lni studenci b\u0119d\u0105 realizowali indywidualne projekty badawcze.", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1D2_z4exrowjcy1Mclo-8tpyT610AiCh-", "Photo1Description": "Fot. Anna Rek, Lipiec 2015, Ludzie sp\u0119dzaj\u0105cy czas na pla\u017cy", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-06 15:03:10", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Etnografie polityki i pami\u0119ci. Krajobraz spo\u0142eczny pogranicza polsko-bia\u0142oruskiego w kontek\u015bcie transformacji ustrojowej i koncepcji postsocjalizmu", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Ekonomia", "Pami\u0119\u0107", "Polityka", "Postsocjalizm"], "author": "dr Joanna Mroczkowska", "team": "Studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Sok\u00f3\u0142ka i okolice", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 53.407201, "lng": 23.499741}, "startYear": "2015", "endYear": "2017", "description": "Projekt laboratorium zak\u0142ada\u0142 analiz\u0119 spo\u0142ecznych skutk\u00f3w transformacji ustrojowej tj. praktyk i strategii radzenia sobie ze zmian\u0105, sposob\u00f3w pami\u0119tania PRL oraz rozumienia polityki i pa\u0144stwa. Badania prowadzone by\u0142y Sok\u00f3\u0142ce i okolicznych wsiach po\u0142o\u017conych na wsch\u00f3d od miasteczka. Tak okre\u015blony teren oferuje szereg pyta\u0144 badawczych zwi\u0105zanych m.in. z pogranicznym charakterem miejsca, kontaktami z Bia\u0142orusi\u0105; histori\u0105 rozwoju przemys\u0142u wczasach PRL i wielokulturowo\u015bci\u0105. Celem laboratorium by\u0142o praktyczne zastosowanie zachodnich koncepcji postsocjalizmu oraz pr\u00f3ba rozwini\u0119cia polskiego g\u0142osu w dyskusji nad postsocjalizmem.", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "USOS", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://usosweb.uw.edu.pl/kontroler.php?_action=katalog2/przedmioty/pokazPrzedmiot&kod=3102-LL143", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-18 12:39:36", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Cuda, praktyki p\u0105tnicze i uciele\u015bniona religijno\u015b\u0107 spo\u0142eczno\u015bci katolickich na Rzeszowszczy\u017anie", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Dziedzictwo", "Religia", "Pami\u0119\u0107"], "author": "dr Magdalena Luba\u0144ska", "team": "", "placeName": "Przeworsk i okolice", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 50.058159, "lng": 22.492092}, "startYear": "2015", "endYear": "2017", "description": "Celem bada\u0144 by\u0142a eksploracja, rozpoznanie i opis wsp\u00f3\u0142czesnej religijno\u015bci katolickiej w regionie po\u0142udniowo-wschodniej Polski. Ich przedmiotem by\u0142 przede wszystkim zmys\u0142owy i materialny wymiar \u017cycia religijnego (kult przedmiot\u00f3w religijnych, kwestia ich sprawczo\u015bci, rola cia\u0142a i zmys\u0142\u00f3w w socjalizacji i ekspresji religijnej, szlaki pielgrzymkowe, kalwarie, \u201edr\u00f3\u017cki Matki Bo\u017cej\u201d jako spos\u00f3b do\u015bwiadczania sacrum, wiara w wydarzenia cudowne i jej \u015bwiadectwa). Problematyka ta by\u0142a rozpatrywana w odniesieniu do kontekstu spo\u0142ecznego i historycznego. ", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "USOS", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://usosweb.uw.edu.pl/kontroler.php?_action=katalog2/przedmioty/pokazPrzedmiot&kod=3102-LL141", "URL2Description": "Artyku\u0142y w pi\u015bmie Ethnologia Polona", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "http://rcin.org.pl/dlibra/publication?id=86569&tab=3", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1DxNSwxARFujFVSfOm-Dsz2F3lu1L1L1e", "Photo1Description": "Fot. Emilia Jaworowska", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-06 15:12:21", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Huculszczyzna - obszary pami\u0119ci", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Dziedzictwo", "Pami\u0119\u0107", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr Tadeusz Baraniuk", "team": "Studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Werhowyna, Huculszczyzna", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 48.154217, "lng": 24.822558}, "startYear": "2014", "endYear": "2016", "description": "Grupa laboratoryjna by\u0142a cz\u0119\u015bci\u0105 szerszego projektu bada\u0144 terenowych, realizowanego przez badaczy polskich z udzia\u0142em badaczy ukrai\u0144skich oraz student\u00f3w etnologii z Uniwersytetu Przykarpackiego w Iwano-Frankowsku. Centrum prowadzonych bada\u0144 b\u0119dzie rejon Werchowyny. W trakcie bada\u0144 terenowych zak\u0142adali\u015bmy m. in. prowadzenie wywiad\u00f3w narracyjnych \u2013 d\u017awi\u0119kowych zapis\u00f3w relacji autobiograficznych, opowiadanych historii rodzin i rod\u00f3w huculskich, historii miejsc znacz\u0105cych, wok\u00f3\u0142 kt\u00f3rych ogniskuje si\u0119 pami\u0119\u0107, takich jak cerkiew, dw\u00f3r, cmentarz, osobliwo\u015bci przyrodnicze. Prowadzili\u015bmy tak\u017ce tematyczne wywiady kwestionariuszowe, mapowanie lokalnej topografii i mikrotoponimii oraz r\u00f3\u017cnorakich \u201emiejsc pami\u0119ci\u201d, kt\u00f3re mog\u0105 by\u0107 rozwa\u017cane jako antropologiczne modele \u201ehuculskiego \u015bwiata\u201d, a tak\u017ce wykorzystanie przechowywanych fotografii, list\u00f3w oraz pami\u0105tek rodzinnych, publikowanych oraz r\u0119kopi\u015bmiennych monografii wsi, pami\u0119tnik\u00f3w, kolekcji, kronik bractw cerkiewnych itp.", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "USOS", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://usosweb.uw.edu.pl/kontroler.php?_action=actionx:katalog2/przedmioty/pokazPrzedmiot%28kod:3102-LL134%29", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-10 13:12:11", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Antropologia rodziny i dzieci\u0144stwa", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Dzieci\u0144stwo", "Gender", "Jedzenie", "Religia", "Materialno\u015b\u0107", "Medycyna", "Pami\u0119\u0107"], "author": "dr hab. Magdalena Radkowska-Walkowicz, dr Ewa Maciejewska Mroczek, mgr Anna Krawczak, mgr Maria Reimann", "team": "Studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Warszawa", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 52.244877, "lng": 21.088874}, "startYear": "2015", "endYear": "2017", "description": "Podczas naszych bada\u0144 zastanawiali\u015bmy si\u0119, jak zmienia si\u0119 postrzeganie i definiowanie wsp\u00f3\u0142czesnej rodziny, dzieci\u0144stwa i zwi\u0105zanych z nimi zagadnie\u0144. Terenem naszych bada\u0144 by\u0142a przede wszystkim Warszawa. \nZagadnienia zwi\u0105zane z relacjami pokrewie\u0144stwa i rodzin\u0105 s\u0105 w centrum zainteresowania antropologii niemal od jej pocz\u0105tk\u00f3w. Tak jak wi\u0119kszo\u015b\u0107 wsp\u00f3\u0142czesnych badaczy podkre\u015blamy kulturowe, a nie biologiczne uwarunkowania ideologii pokrewie\u0144stwa i metaforyczno\u015b\u0107 kategorii powszechnie uznawanych za fakty biologiczne (np. kategoria krwi). Badali\u015bmy r\u00f3\u017cne konstelacje rodzinne, r\u00f3\u017cne opowie\u015bci o rodzinie, r\u00f3\u017cne sposoby praktykowania wi\u0119zi. Szczeg\u00f3ln\u0105 uwag\u0119 zwr\u00f3cili\u015bmy na dziecko i dzieci\u0144stwo, prowadz\u0105c badania tak\u017ce w nurcie chidhood studies. Rozumienie dzieci\u0144stwa podlega wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie znacz\u0105cym przemianom. Sama jego koncepcja, w takim znaczeniu, jakie nadajemy jej obecnie w kulturze zachodniej, jest czym\u015b stosunkowo nowym. Najnowsze badania nad tym zjawiskiem podkre\u015blaj\u0105 jego p\u0142ynno\u015b\u0107, niejednoznaczno\u015b\u0107, negocjowalno\u015b\u0107. Tak jak jeszcze niedawno p\u0142e\u0107, teraz wiek sta\u0142 si\u0119 kategori\u0105, kt\u00f3ra traci cech\u0119 naturalno\u015bci i musi by\u0107 na nowo analizowana w relacji do zmieniaj\u0105cych si\u0119 kontekst\u00f3w spo\u0142eczno-kulturowych.\nRodziny i dzieci obserwowali\u015bmy jako uwik\u0142ane w r\u00f3\u017cne konstelacje spo\u0142eczne jednostki, kt\u00f3re si\u0119 ucz\u0105 (badania nad edukacj\u0105 domow\u0105 i szko\u0142ami demokratycznymi), praktykuj\u0105 \u017cycie religijne (dzieci\u0119ce wyobra\u017cenia o Bogu i religii dzieci; a tak\u017ce badania nad neokatechumenatem), jedz\u0105 lub przeciwnie - odmawiaj\u0105 jedzenia, przyja\u017ani\u0105 si\u0119, wspominaj\u0105 swoje dzieci\u0144stwo w PRL, w ko\u0144cu je\u017cd\u017c\u0105 tirami, negocjuj\u0105c role genderowe i domowe.\n", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "USOS", "URL1DescriptionEN": "https://usosweb.uw.edu.pl/kontroler.php?_action=actionx:katalog2/przedmioty/pokazPrzedmiot%28kod:3102-LL133%29", "URL1": "", "URL2Description": "IZBnD childhoods uw", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "http://childhoods.uw.edu.pl/studenci/labo/", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-06 15:32:45", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Egzotyka w perspektywie globalnego przemys\u0142u kulturowego i r\u00f3\u017cnych form mobilno\u015bci. Warszawskie znaki Orientu", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Dziedzictwo", "Etniczno\u015b\u0107", "Materialno\u015b\u0107", "Migracje", "Sztuka", "To\u017csamo\u015b\u0107", "Turystyka"], "author": "prof. dr hab. Anna Wieczorkiewicz", "team": "studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Warszawa", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 52.244877, "lng": 21.088874}, "startYear": "2014", "endYear": "2016", "description": "Dzisiaj niekoniecznie trzeba jecha\u0107 do Indii, by zetkn\u0105\u0107 si\u0119 z tym, co uwa\u017ca si\u0119 za ich klimat. Fascynacja tym subkontynentem znajduje szerokie odzwierciedlenie nie tylko w licznych scenariuszach podr\u00f3\u017cy do Indii, ale i w praktykach konsumpcji. Korzystaj\u0105c z motyw\u00f3w zaczerpni\u0119tych z kultury indyjskiej lub jedynie kojarz\u0105cych si\u0119 z Indiami, ludzie Zachodu nadaj\u0105 barw\u0119 i jako\u015b\u0107 \u017cyciu codziennemu. Indyjsko\u015b\u0107 wpuszczana w obieg globalnego przemys\u0142u kulturowego ulega symbolicznym przekszta\u0142ceniom, wpisuje si\u0119 w ofert\u0119 dost\u0119pn\u0105 w konstruowaniu styl\u00f3w \u017cycia, jest pomocna w uk\u0142adaniu projekt\u00f3w biograficznych. Badali\u015bmy wybrane obszary kultury, w kt\u00f3rych produkty, praktyki, motywy kojarzone z Indiami ulegaj\u0105 przetworzeniu na gruncie wsp\u00f3\u0142czesnej kultury Zachodu. Da\u0142o to wgl\u0105d w obszary i mechanizmy orientalizacji w \u015brodowisku pozaindyjskim (na przyk\u0142adzie Warszawy), w r\u00f3\u017cne, odmiennie ulokowane w przestrzeni formu\u0142y dzia\u0142ania globalnego przemys\u0142u kulturowego.", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "USOS", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://usosweb.uw.edu.pl/kontroler.php?_action=actionx:katalog2/przedmioty/pokazPrzedmiot%28kod:3102-LL132%29", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-06 15:42:04", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Chasydzkie pielgrzymki do Polski. Pami\u0119\u0107, historia i nowe przestrzenie interakcji spo\u0142ecznych", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Dziedzictwo", "Etniczno\u015b\u0107", "Religia", "Pami\u0119\u0107", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "mgr Magdalena Zatorska", "team": "Studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Le\u017cajsk, Lel\u00f3w", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 50.260524, "lng": 22.423092}, "startYear": "2014", "endYear": "2016", "description": "Co roku do czternastotysi\u0119cznego Le\u017cajska, miejscowo\u015bci po\u0142o\u017conej w wojew\u00f3dztwie podkarpackim, zje\u017cd\u017ca kilka tysi\u0119cy chasyd\u00f3w z ca\u0142ego \u015bwiata, kt\u00f3rzy odwiedzaj\u0105 gr\u00f3b swojego duchowego przyw\u00f3dcy, cadyka Elimelecha (zm. 1786), by w rocznic\u0119 jego \u015bmierci modli\u0107 si\u0119 o zdrowie i powodzenie. Ohel zmar\u0142ego w 1814 roku cadyka Dawida Lelowera, znajduj\u0105cy si\u0119 w dwutysi\u0119cznym Lelowie, z tego samego powodu jest celem dorocznych pielgrzymek niemal p\u00f3\u0142 tysi\u0105ca \u017byd\u00f3w. Jak pod wp\u0142ywem intensywnego chasydzkiego ruchu pielgrzymkowego zmienia si\u0119 krajobraz i przestrze\u0144 tych miejscowo\u015bci? Jaki wp\u0142yw pielgrzymki chasyd\u00f3w maj\u0105 na \u017cycie codzienne ich mieszka\u0144c\u00f3w? To podstawowe kwestie, kt\u00f3re badali\u015bmy w ramach laboratorium. Skupiali\u015bmy si\u0119 na zagadnieniach kontakt\u00f3w kulturowych, wielokulturowo\u015bci (w tym krytycznej analizie tej kategorii), polityki kulturalnej i historycznej, a tak\u017ce relacji polsko-\u017cydowskich.", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "USOS", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://usosweb.uw.edu.pl/kontroler.php?_action=actionx:katalog2/przedmioty/pokazPrzedmiot%28kod:3102-LL131%29", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-10 14:50:42", "__": "j.szymanska@etnograficzna.pl", "title": "Etnografia monomiasta. Aktywizm i zaanga\u017cowanie obywatelskie w ukrai\u0144skim Donbasie.", "titleEN": "Ethnography of a monotown. Activism and civic engagement in Ukrainian Donbas region.", "researchType": "phd_student", "tags": ["Polityka", "Postsocjalizm", "Prawo", "Rozw\u00f3j", "To\u017csamo\u015b\u0107", "Aktywizm", "Pa\u0144stwo"], "author": "mgr Justyna Szyma\u0144ska", "team": "", "placeName": "Kramatorsk, S\u0142owia\u0144sk, Dru\u017ckowka, Konstantyn\u00f3wka; obw\u00f3d doniecki, Ukraina", "placeNameEN": "Kramatorsk, Slovyansk, Druzhkivka, Kostiantynivka; Donieck Oblast', Ukraine", "placeCoords": {"lat": 48.738078, "lng": 37.585602}, "startYear": "2015", "endYear": "2019", "description": "Stereotypowe skojarzenia ze wschodem Ukrainy, a zw\u0142aszcza z Donbasem, s\u0105 cz\u0119sto jednoznaczne: zacofanie, \u201eludzie sowieccy\u201d, a ostatnio r\u00f3wnie\u017c zbrojny konflikt na jego rubie\u017cach. Jednak to w\u0142a\u015bnie wsch\u00f3d Ukrainy sta\u0142 si\u0119 niedawno przyk\u0142adem niespotykanej dot\u0105d obywatelskiej aktywno\u015bci. Ilo\u015b\u0107 oddolnych inicjatyw, powstaj\u0105cych organizacji, wydarze\u0144 i akcji tworzonych przez obywateli mo\u017ce dziwi\u0107 tych niezaznajomionych z lokalnym kontekstem a tak\u017ce tych, kt\u00f3rzy aktywizm uto\u017csamiaj\u0105 z masowymi ruchami spo\u0142ecznymi, w tym g\u0142\u00f3wnie ruchami protestu. W swoich badaniach chcia\u0142abym pokaza\u0107 jak wygl\u0105da zaanga\u017cowanie i stan spo\u0142ecze\u0144stwa obywatelskiego w realiach post-socjalistycznego monomiasta (o\u015brodka zbudowanego wok\u00f3\u0142 przemys\u0142u), miejsca o specyficznej spo\u0142ecznej historii.", "descriptionEN": "Stereotypical associations with the east of Ukraine, especially with Donbas region, are often unambiguous: backwardness, \"Soviet people\" and more recently also armed conflict at its borders. However, it is the east of Ukraine that has recently become an example of unseen civic activity. The number of bottom-up initiatives, emerging organizations, events and actions created by citizens may surprise those unfamiliar with the local context as well as those who identify activism solely with mass social movements - and among those often mainly with protest movements. In my research I would like to show what the civic engagement and a state of civil society looks like in the realities of post-socialist monotown (a center built around industry), a place with a specific social history.", "grant": "Projekt finansowany przez Narodowe Centrum Nauki w ramach konkursu Preludium pod numerem 2017/25/N/HS3/01385", "grantEN": "Project financed by the National Science Center as part of the Preludium grant under the number 2017/25/N/HS3 /01385", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-18 14:23:59", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Codzienno\u015b\u0107 m\u0142odych Gruzin\u00f3w, Badania w Tbilisi", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Polityka", "Postsocjalizm", "Prawo", "Rozw\u00f3j", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr Iwona Kaliszewska", "team": "Studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Tbilisi, Gruzja", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 41.728773, "lng": 44.808621}, "startYear": "2013", "endYear": "2015", "description": "Weekend na facebooku, na demonstracji czy w kawiarni? Jakie formy przybiera zaanga\u017cowanie m\u0142odych ludzi w sprawy publiczne? Jaki ma to zwi\u0105zek z polityk\u0105 pa\u0144stwa, a jaki z procesami globalizacyjnymi?\nUczestnicz\u0105c w \u017cyciu m\u0142odych mieszka\u0144c\u00f3w Tbilisi, zastanawiali\u015bmy si\u0119, czy i w jaki spos\u00f3b m\u0142odzi Gruzini anga\u017cuj\u0105 si\u0119 w praktyki pa\u0144stwowe (b\u0119d\u0105ce jednocze\u015bnie praktykami kulturowymi), jak postrzegaj\u0105 swoj\u0105 rol\u0119 w pa\u0144stwie gruzi\u0144skim, czym motywowana jest ich aktywno\u015b\u0107 spo\u0142eczna i polityczna. Poznawali\u015bmy dominuj\u0105ce style \u017cycia, mody; zastanawiali\u015bmy si\u0119, co jest wa\u017cne dla m\u0142odych mieszka\u0144c\u00f3w gruzi\u0144skiej stolicy oraz wok\u00f3\u0142 jakich idiom\u00f3w konstruowana jest ich to\u017csamo\u015b\u0107. Dziedzin\u0105 naszych bada\u0144 by\u0142a antropologia polityczna. Naszymi rozm\u00f3wcami byli g\u0142\u00f3wnie studenci, absolwenci oraz m\u0142odzi pracownicy organizacji pozarz\u0105dowych i instytucji pa\u0144stwowych.", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "USOS", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://usosweb.uw.edu.pl/kontroler.php?_action=actionx:katalog2/przedmioty/pokazPrzedmiot%28prz_kod:3102-LL124%29", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-18 14:32:50", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Lokalne wymiary uczestnictwa w kulturze i animacja kultury. Etnograficzne \"badania w dzia\u0142aniu\"", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Ekonomia", "Materialno\u015b\u0107", "Sztuka", "Technologia", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr Tomasz Rakowski,  mgr Maja Dobiasz", "team": "Studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Po\u0142udniowe Mazowsze, okolice Szyd\u0142owca i Przysuchy", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 51.227058, "lng": 20.858781}, "startYear": "2013", "endYear": "2015", "description": "Celem bada\u0144 by\u0142o uchwycenie samorzutnego, spontanicznego i oddolnego charakteru powstawania tre\u015bci kultury w spo\u0142eczno\u015bciach lokalnych Po\u0142udniowego Mazowsza. Badania by\u0142y przede wszystkim prowadzone w \u015brodowiskach wiejskich uznawanych w dyskursach publicznych i cz\u0119sto przez samych lokalnych aktor\u00f3w za peryferyjne, nale\u017c\u0105ce do obszar\u00f3w marginalizowanych i pozbawionych dost\u0119pu do kultury; s\u0105 to wsie wzgl\u0119dnie odizolowane od du\u017cych o\u015brodk\u00f3w, cz\u0119sto dotkni\u0119te problemami ekonomiczno-spo\u0142ecznymi takimi jak bezrobocie i wahad\u0142owe migracje zarobkowe. Podstawowym zadaniem warsztatu by\u0142o wytworzenie wiedzy o aktywno\u015bci kulturalnej i spo\u0142ecznej, kt\u00f3ra przyznaje tym \u015brodowiskom obecno\u015b\u0107 w\u0142asnych, cho\u0107 cz\u0119sto ukrytych kompetencji kulturowych i tw\u00f3rczych oraz unika praktyk nie\u015bwiadomego narzucania i kszta\u0142towania zewn\u0119trznej, dominuj\u0105cej wizji uczestnictwa w kulturze.", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "USOS", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://usosweb.uw.edu.pl/kontroler.php?_action=actionx:katalog2/przedmioty/pokazPrzedmiot%28prz_kod:3102-LL122%29", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-18 14:42:42", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Groch\u00f3w. Antropologia przestrzeni bliskich ", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Materialno\u015b\u0107", "To\u017csamo\u015b\u0107", "Wizualno\u015b\u0107", "Miasto"], "author": "dr S\u0142awomir Sikora, dr Karolina Dudek", "team": "Studenci i studentki IEiAK UW", "placeName": "Groch\u00f3w, Warszawa", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 52.244877, "lng": 21.088874}, "startYear": "2013", "endYear": "2015", "description": "Starali\u015bmy si\u0119 odpowiedzie\u0107 na pytanie, jak wytwarzana jest lokalno\u015b\u0107 dzielnicy wsp\u00f3\u0142czesnej metropolii \u2013 lokalno\u015b\u0107 Grochowa. Jakim i czyim celom s\u0142u\u017cy? W jaki spos\u00f3b mieszka\u0144cy tej dzielnicy konstruuj\u0105 jej obraz i jak go wykorzystuj\u0105? D\u0105\u017cyli\u015bmy do uchwycenia r\u00f3\u017cnych aspekt\u00f3w wytwarzania lokalno\u015bci: od dzia\u0142alno\u015bci wsp\u00f3lnot mieszkaniowych zaanga\u017cowanych w tworzenie i przekszta\u0142canie infrastruktury, artyst\u00f3w i animator\u00f3w kultury dzia\u0142aj\u0105cych lokalnie i wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105cych z mieszka\u0144cami Grochowa, po dzia\u0142ania r\u00f3\u017cnych aktor\u00f3w w przestrzeni internetu.", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "Strona na Facebooku", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://www.facebook.com/LaboEtno.Grochow", "URL2Description": "USOS", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "https://usosweb.uw.edu.pl/kontroler.php?_action=actionx:katalog2/przedmioty/pokazPrzedmiot%28prz_kod:3102-LL123%29", "URL3Description": "Teksty na stronie kulturaoddolna.pl", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "http://kulturaoddolna.pl/aktywnosci-miejskie/", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-18 14:51:51", "__": "a.binka@uw.edu.pl", "title": "Inna Warszawa: etnograficzne badania sto\u0142ecznych cudzoziemc\u00f3w ", "titleEN": "", "researchType": "student", "tags": ["Etniczno\u015b\u0107", "Migracje", "Polityka", "Uchod\u017actwo"], "author": "mgr Gawe\u0142 Walczak", "team": "", "placeName": "Warszawa", "placeNameEN": "", "placeCoords": {"lat": 52.229003, "lng": 21.018597}, "startYear": "2013", "endYear": "2015", "description": "Podczas laboratorium starali\u015bmy si\u0119 odpowiedzie\u0107 na pytanie, jakie relacje zachodz\u0105 pomi\u0119dzy cudzoziemcami, cz\u0142onkami spo\u0142eczno\u015bci przyjmuj\u0105cej, organizacjami pozarz\u0105dowymi i pa\u0144stwowym aparatem w\u0142adzy. Dotykali\u015bmy takich obszar\u00f3w \u017cycia spo\u0142ecznego jako praktyki \u017cycia codziennego ale r\u00f3wnie\u017c sposoby wyobra\u017cania sobie i przedstawiania \u015bwiata. Rola wyobra\u017ani z kolei kierowa\u0142a nas ku mediom i dyskursom obecnym w przestrzeni publicznej. Badania by\u0142y prowadzone w Warszawie i okolicach, w\u015br\u00f3d mieszka\u0144c\u00f3w Warszawy (w tym cudzoziemc\u00f3w), a tak\u017ce przedstawicieli administracji publicznej i organizacji pozarz\u0105dowych.", "descriptionEN": "", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "USOS", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "https://usosweb.uw.edu.pl/kontroler.php?_action=actionx:katalog2/przedmioty/pokazPrzedmiot%28prz_kod:3102-LL125%29", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-30 14:12:32", "__": "piotrcichocki81@gmail.com", "title": "Elektryczne chrze\u015bcija\u0144stwo, duchy z membranofon\u00f3w. Antropologia d\u017awi\u0119ku i technologii wschodnioafryka\u0144skich praktyk rytualnych. ", "titleEN": " Electric christianity, spirits from membranophones. The anthropology of sound and technology of east-african ritual practice. ", "researchType": "scientist", "tags": ["Religia", "Materialno\u015b\u0107", "Muzyka", "Polityka", "Technologia", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr Piotr Cichocki", "team": "", "placeName": "Mzuzu, Rumphi, Region P\u00f3\u0142nocny, Malawi", "placeNameEN": "Mzuzu Rumphi, Northern Region, Malawi", "placeCoords": {"lat": -11.408687, "lng": 34.047318}, "startYear": "2016", "endYear": "2019", "description": "Subsaharyjska Afryka s\u0142usznie kojarzy si\u0119 z wszechobecno\u015bci\u0105 muzyki w codziennym \u017cyciu zamieszkuj\u0105cych j\u0105 spo\u0142eczno\u015bci. To w\u0142a\u015bnie muzyka jest kluczem do zrozumienia jej mieszka\u0144c\u00f3w. Sfer\u0105 \u017cycia, w kt\u00f3rej d\u017awi\u0119k odgrywa szczeg\u00f3ln\u0105 rol\u0119 jest obrz\u0119dowo\u015b\u0107 religijna. Dzisiejsza Afryka jest miejscem dynamicznego rozwoju wielu ko\u015bcio\u0142\u00f3w chrze\u015bcija\u0144skich, ale pozostawia te\u017c przestrze\u0144 dla wierze\u0144 wywodz\u0105cych si\u0119 z czas\u00f3w przedkolonialnych. Obrz\u0119dowo\u015b\u0107 ka\u017cdego z tych wierze\u0144 koncentruje si\u0119 wok\u00f3\u0142 muzyki.\n\nBadania odb\u0105ywaj\u0105 si\u0119 we wschodnioafryka\u0144skim pa\u0144stwie Malawi. Dlaczego tam? W tym niewielkim kraju ze wzgl\u0119du na oddalenie od sieci komunikacyjnych i centr\u00f3w technologicznych, s\u0105siaduj\u0105 ze sob\u0105 kontrastuj\u0105ce zjawiska spo\u0142eczne. Dzi\u0119ki temu Malawi jest doskona\u0142ym miejscem do badania tego, jak technologiczne innowacje przeplataj\u0105 si\u0119 z tradycj\u0105.\n\nW ramach projektu przeprowadzone s\u0105 etnograficzne badania rytua\u0142\u00f3w religijnych. Dr Piotr Cichocki bada kongregacje chrze\u015bcija\u0144skie (ewangelickie, katolickie i charyzmatyczne) oraz lokalne centra kult\u00f3w op\u0119ta\u0144. W\u015br\u00f3d licznych r\u00f3\u017cnic i podobie\u0144stw mi\u0119dzy nimi, najciekawsze jest to, \u017ce w ich ramach do r\u00f3\u017cnych kategorii duch\u00f3w przypisuje si\u0119 odmienne, cz\u0119sto zaawansowane technologicznie instrumenty muzyczne. Uwa\u017ca si\u0119 na przyk\u0142ad, \u017ce duchy nawiedzaj\u0105ce wyznawc\u00f3w kultu vimbuza przyzywa d\u017awi\u0119k lokalnych b\u0119bn\u00f3w. Z drugiej strony w prezbiteria\u0144skich \u015bwi\u0105tyniach us\u0142ysze\u0107 mo\u017cna wy\u0142\u0105cznie akompaniament elektronicznych instrument\u00f3w klawiszowych. Elektryczno\u015b\u0107 jest przez wielu chrze\u015bcijan wpisywana w ideologi\u0119 rozwoju Afryki.    \n\nPodczas bada\u0144 tematami rozm\u00f3w i obserwacji, czyli g\u0142\u00f3wnych metod charakterystycznych dla wsp\u00f3\u0142czesnej etnografii, s\u0105 sposoby spe\u0142niania rytua\u0142\u00f3w i ich zwi\u0105zek z jednej strony z technologi\u0105, z drugiej \u2013 z obecno\u015bci\u0105\u00a0duch\u00f3w. Ponadto badacz dokumentuje \u017cycie o\u015brodk\u00f3w religijnych za pomoc\u0105 kamery i mikrofon\u00f3w, opieraj\u0105c si\u0119 na za\u0142o\u017ceniu, \u017ce wiele praktyk religijnych wykracza poza mo\u017cliwo\u015bci tekstu pisanego. Wszystkie te dzia\u0142ania odbywaj\u0105 si\u0119 za zgod\u0105 badanych oraz z zastosowaniem etyki bada\u0144 etnograficznych\n\nProjekt pozwoli na okre\u015blenie tego, jaki jest wp\u0142yw zmian technologicznych, takich jak wprowadzenie nowych instrument\u00f3w elektronicznych, na religijno\u015b\u0107 Afryka\u0144czyk\u00f3w, a tak\u017ce na inne sfery ich \u017cycia. Niew\u0105tpliwie istnieje \u0142\u0105czno\u015b\u0107 pomi\u0119dzy tym, jak Malawijczycy odczuwaj\u0105 i postrzegaj\u0105 zjawiska religijne, a zmian\u0105 technologiczn\u0105, i w\u0142a\u015bnie tak\u0105 \u0142\u0105czno\u015b\u0107 zbada\u0107 ma projekt. Podobna \u0142\u0105czno\u015b\u0107 tych dw\u00f3ch sfer jest obserwowana w Europie, wnioski z projektu mog\u0105 wi\u0119c okaza\u0107 si\u0119 uniwersalne.", "descriptionEN": "Sub-Saharan Africa is well-known for the omnipresence of the music in the everyday life of its communities. The music is the key to understand African societies. The sphere of life in which the sound stays especially meaningful is a religious ritual. Today's african society is a space for number of Christian churches, but there's also a room for sanctuaries derived from pre-colonial times. The rituality of each of these confessions is centered around music.\n\nThe study concerns the east african state of Malawi. Why this country is best choice? The distance from communication networks and technology centers cause, that contrasting social phenomena are part of the everyday life of Malawians. This makes an excellent place to study, how technological innovations intertwines with the tradition.\n\nThe project requires an ethnographic field research on religious rituals. The investigator will visit Christian congregations (evangelical, catholic and pentecostal) and local religions centers. Despite the different historical roots, there are number of similarities between them, but the most remarkable fact is that varied, often technologically advanced musical instruments refer to different categories of spirits. It is acclaimed, for example, that spirits possessing worshipers of vimbuza cult are haunted by the sound of local drums. On the other hand, in the Presbyterian churches, one can hear only the accompaniment of electronic keyboards. Electricity is classified by many Christians as the part of the ideology of Africa's development.\n\nDuring the fieldwork main methods of the current ethnography, i.e. interviews and observations, will focus on ways of performing rituals and their relationship with the technology and with spirits. On top of that, the researcher will document the religious rituals with cameras and microphones, basing on the assumption that many religious practices operate beyond the linguistic representations. All these methods will be used with the consent of interlocutors and according to ethics of the ethnography.\n\nThe project will identify the impact of the technological change, such as the introduction of new electronic instruments, on the religious sphere of African life, and other areas of Malawian society. Undoubtedly there is relation between how Malawian feel and understand religious phenomena, and the path of the technological change. To trace this relation is the main aim of the project. Relations of a religion and a technology are also present in Europe, so conclusions of the project might be universal.", "grant": "", "grantEN": "", "URL1Description": "", "URL1DescriptionEN": "", "URL1": "", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "https://drive.google.com/open?id=1YujFkjYfNl29-03FoeKSP-YqdtBmx6PE", "Photo1Description": "fot. Moses Gondwe, okolice Rumphi, rozmowa dr Mkandawire i dr Cichockiego", "Photo2URL": "https://drive.google.com/open?id=1ugx7LuGKLXFJZA5b6MgnMIv8AalYdklr", "Photo2Description": "fot. Piotr Cichocki, \u015bpiewaczka gospel Maria Nundwe z zespo\u0142em, koncert w Karonga", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}, {"_": "2018-12-30 14:26:01", "__": "piotrcichocki81@gmail.com", "title": " Lokalne konteksty korzystania z serwis\u00f3w spo\u0142eczno\u015bciowych.", "titleEN": "Local contexts of internet social network sites.", "researchType": "scientist", "tags": ["Materialno\u015b\u0107", "Rozw\u00f3j", "Technologia", "To\u017csamo\u015b\u0107"], "author": "dr Piotr Cichocki", "team": "", "placeName": "Warszawa, Polska", "placeNameEN": "Warsaw, Poland", "placeCoords": {"lat": 52.229003, "lng": 21.018597}, "startYear": "2008", "endYear": "2013", "description": "W ramach projektu por\u00f3wnano wp\u0142yw r\u00f3\u017cnego rodzaju nowych technologii internetowych na narracje dotycz\u0105ce to\u017csamo\u015bci u\u017cytkownik\u00f3w. \u015acis\u0142ym terenem badania by\u0142y lokalne i mi\u0119dzynarodowe serwisy spo\u0142eczno\u015bciowe (www.grono.net, www.facebook.com i mniejsze platformy blogowe). Rozpoznanie pierwszego z tych kontekst\u00f3w zwi\u0105zane jest z bezpo\u015brednim badaniem etnograficznym. Materia\u0142y do analizy pozosta\u0142ych dw\u00f3ch kontekst\u00f3w uzyskano na podstawie szerokiej literatury przedmiotu, a tak\u017ce materia\u0142\u00f3w znalezionych w internecie i za po\u015brednictwem innych medi\u00f3w.\n\n\nPodstawow\u0105 kategori\u0105 teoretyczn\u0105 by\u0142a relacja poj\u0119\u0107 globalno\u015bci i lokalno\u015bci, rozumiana jako relacje zbli\u017conej technicznie infrastruktury wobec bardzo r\u00f3\u017cnych kontekstach spo\u0142ecznych. Wykazano r\u00f3wnie\u017c r\u00f3\u017cne aspekty wp\u0142ywu technologii na lokalno\u015b\u0107, jak i kreatywne podej\u015bcie u\u017cytkownik\u00f3w, nadaj\u0105cych specyficzn\u0105 form\u0119 mediom. W projekcie por\u00f3wnam u\u017cytkowanie poszczeg\u00f3lnych element\u00f3w technologii ze szczeg\u00f3lnym uwzgl\u0119dnieniem r\u00f3\u017cnego rodzaju serwis\u00f3w spo\u0142eczno\u015bciowych w\u015br\u00f3d m\u0142odych ludzi w Polsce.", "descriptionEN": "The aim of the project is the analyze how new informational technologies affect notions of identity among their users. The main field of the research concentrates on international and local social network sites (www.grono.net, www.facebook.com and blogs). The data for the analysis of the first context is based on extensive ethnographic research. Sources for analyze the former two contexts will be acquired from the theoretical literature as well as from direct virtual research at social network sites.\n\nProject concentrates on the dialectical relation of global and local as a basic theoretical category. I understand this relation as an impact of technically similar infrastructure upon differ social contexts. The research focused on influence of the technic upon notions of locality and in the other way on internet users\u2019 creativity, which have an effect on local perception and specific use of media. ", "grant": "Projekt zosta\u0142 sfinansowany ze \u015brodk\u00f3w Narodowego Centrum Nauki przyznanych na podstawie decyzji nr DEC-2011/01/N/HS3/03188.", "grantEN": "Project was financed by National Centre of Science, grant number DEC-2011/01/N/HS3/03188.", "URL1Description": "link do ksi\u0105\u017cki Sie\u0107 przyjaci\u00f3\u0142", "URL1DescriptionEN": "a book of the project's coordinator", "URL1": "https://www.wuw.pl/tra-pol-4914-Cichocki-Piotr.html", "URL2Description": "", "URL2DescriptionEN": "", "URL2": "", "URL3Description": "", "URL3DescriptionEN": "", "URL3": "", "Photo1URL": "", "Photo1Description": "", "Photo2URL": "", "Photo2Description": "", "Photo3URL": "", "Photo3Description": "", "Photo4URL": "", "Photo4Description": ""}]